<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:03:05Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4732">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4732</identifier>
        <datestamp>2014-02-19</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:57</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Creating artificial sugar isomerases on the scaffold of a monomeric triosephosphate isomerase (A‚Ä?TIM) by protein engineering</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Erstellen von k√ºnstlichen Zuckerisomerasen basierend auf dem Proteinger√ºst einer monomeren Triosephosphat-Isomerase (A-TIM) mittels Protein-Engineering </dc:title>
          <dc:creator>Krause, Mirja</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:57</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Biocatalysts are nowadays commonly applied in many industrial production processes. Most biocatalysts however, are not adapted to the extreme conditions present in industrial processes. Therefore, protein engineering makes use of the tools available in molecular biology to design tailor-made non-natural biocatalysts optimized for the application in industry. Of special industrial interest is the production of chiral molecules, e.g. a-hydroxyaldehydes such as monosaccharides which serve as a feasible starting point. Enzymes converting them can be targeted easily by protein engineering. This work aimed to transfer an existing enzyme activity onto a known common enzyme fold. Specifically, the activity of three different sugar isomerases (D-ribose-5-phosphate isomerase A, D-xylose isomerase A, L-arabinose isomerase A) was to be transplanted onto the TIM-barrel scaffold of a monomeric triosephosphate isomerase (A-TIM). We hypothesize that that since this protein fold exhibits vast diversity in functionality in nature it could be rather straightforward to change the substrate specificity. For this a suitable in vivo selection system was developed including specific E.coli knockout strains. 16 different gene libraries of the target gene (A-TIM) were created via a directed evolution and a structure-based rational design approach. Several positive hits were found displaying L-arabinose isomerase activity; not for any other activity though. The found variants were analyzed by sequencing, biochemical and biophysical methods and finally protein crystallography. Mutations of found variants were mainly found at the C-terminal end of the TIM-barrel which corresponds to the catalytic end of the enzyme while the N-terminal end responsible for the protein stability did not show mutations. It was found that the secondary structure changes were minimal and the putative reaction mechanism would be the same as for TIM using the E167 as the critical base. The catalytic activity was successfully transferred from one isomerase to another while the dependency on any cofactors was lost.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Biokatalysatoren werden heutzutage verbreitet in einer Vielfalt von industriellen Prozessen eingesetzt. Die meisten Biokatalysatoren sind jedoch nicht an die extremen Bedingungen in industriellen Prozessen angepasst. Deshalb, nutzt das sogenannte Protein-Engineering die Techniken der Molekularbiologie, um ma√ügeschneiderte k√ºnstliche Biokatalysatoren zu entwerfen, die f√ºr Anwendung in der Industrie optimiert sind. Von besonderem Interesse f√ºr die Industrie ist hier die Produktion von chiralen Molek√ºlen, z.B. a-Hydroxyaldehyden wie Monosacchariden, die sich daher als m√∂gliche Ausgangspunkte eignen. Enzyme, die Monosaccharide umsetzen eignen sich sehr gut f√ºr einen Protein-Engineering-Ansatz. Das Projektziel der vorliegenden Arbeit war der Transfer einer in der Natur vorkommenden Enzymaktivit√§t auf eine bekannte, h√§ufig vorkommende Proteinstruktur. Genauer gesagt, sollte die Aktivit√§t von drei verschiedenen Zuckerisomerasen (D-Ribose-5-Phosphat Isomerase A, DXylose Isomerase A, L-Arabinose Isomerase A) je auf die TIM-Fassstruktur einer monomeren Variante der Triosephosphat-Isomerase (A-TIM) √ºbertragen werden. Wir vermuten, dass sich die Substratspezifit√§t sehr leicht ver√§ndern l√§sst, da die TIM-Fassstruktur eine gro√üe Vielfalt in ihrer Funktionalit√§t aufweist. Daf√ºr wurde ein passendes in vivo Selektionssystem entwickelt, einschliesslich spezifischer E.coli Knockoutst√§mme. 16 verschiedene Genbibliotheken des Zielgens (A-TIM) wurden mittels eines gerichteten Evolutionsansatzes und eines strukturbasiertem rationalen Design-Ansatzes. Es wurden einige positive Klone mit L-arabinose Isomerase Aktivit√§t gefunden. Jedoch keine f√ºr andere Aktivit√§ten. Diese Varianten wurden durch Sequenzieren, biochemische und ‚Äìphysikalische sowie anschlie√üende Proteinkristallisation analysiert. Mutationen fanden sich haupts√§chlich am C-terminalen Ende der TIM-Fassstruktur, welches dem katalytischen Ende des Enzyms entspricht, befinden, nicht aber am N-terminale Ende der TIM-Fassstruktur, welches dem Stabilit√§tsende des Enzyms entspricht. Die Sekund√§rstrukturver√§nderungen waren minimal und der vermeintliche Reaktionsmechanism scheint gleich dem von TIM zu sein, mit einem Glutamat, welches als Base fungiert. Die katalytische Aktivit√§t einer Isomerase konnte erfolgreich auf eine andere Isomerase √ºbertragen werden. Dies geschah unter Verlust der Kofaktor-Abh√§ngigkeit.</dc:description>
          <dc:date>2014-02-10</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/4732</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-47329</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-47329</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/4732/krause_mirja.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
