<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:51:50Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1617">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1617</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Ermittlung funktioneller und materialwissenschaftlicher Kennwerte von ausgew√§hlten Honigsorten</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Determination of functional and material scientific behavior of selected honey types</dc:title>
          <dc:creator>Smanalieva, Jamila</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Das uralte Naturprodukt - Honig - kann aus materialwissenschaftlicher Sicht als hochviskose √ºbers√§ttigte multi-komponente Saccharidl√∂sung angesehen werden, wobei der Glucoseanteil im Honig das Kristallisationsverhalten wesentlich bestimmt. Daneben spielen aber auch andere Saccharide, der Wassergehalt, Pollen und Luftblasen als Kristallisationskeime eine Rolle. Aufgrund spezifischer Unterschiede im Saccharidspektrum besitzt jede Honigsorte ein charakteristisches Kristallisationsverhalten. Rheologische Untersuchungen in Verbindung mit der DSC-Analyse (Differential Scanning Calorimetry) er√∂ffnen weitere analytische Einblicke in das Kristallisationsverhalten des Honigs im Bearbeitungsprozess und erm√∂glichen die Erfassung materialwissenschaftlicher Eigenschaften. In Abh√§ngigkeit von der Zusammensetzung, Temperatur, Zeit u. a. Parametern wurden die materialwissenschaftlichen Kennwerte von 6 Sortenhonigen (insgesamt 43 Proben), wie Robinien-, Linden-, Sonnenblumen-, Kornblumen-, Heide- und Rapshonig und 13 kommerziellen Honigen ermittelt. F√ºr Honige wurde temperaturabh√§ngig die G√ºltigkeit der rheologischen Zustandsgleichungen von HERSCHEL-BULKLEY, OSTWALD-De WAELE und NEWTON nachgewiesen. Die Viskosit√§tsdaten als effektive und dynamische Viskosit√§t bzw. als Konsistenzfaktor wurden bestimmt und liegen sortenabh√§ngig als Richtwerte vor. Hochstrukturierte (kristalline) Honige besitzen alle rheologischen Anomalien (Strukturviskosit√§t, Flie√ügrenze, rheodynamisches Verhalten) und k√∂nnen mittels effektiver Viskosit√§t beschrieben werden. Die Temperaturabh√§ngigkeit der Viskosit√§t wurde im Temperaturbereich von 10 ¬∞C bis 50 ¬∞C f√ºr alle Honigsorten untersucht. Dabei stellt die Viskosit√§t f√ºr Impuls-, Energie-, Stofftransportprozesse eine limitierende Gr√∂√üe dar. Die ingenieurtechnischen Stoffkennwerte wurden zusammengestellt. Moderne Oszillationsmessungen dienen der Ermittlung des nativen Strukturierungszustandes des Honigs. Genutzt werden die dynamischen Moduli: Speichermodul G', Verlustmodul G'' und der Verlustfaktor tan Ô?§ÔÄ†ÔÄ†in den Versuchsanstellungen Temperatur- und Frequenz-Sweep. Am Beispiel von Temperatur-Sweepmessungen k√∂nnen generelle Gemeinsamkeiten und Unterschiede bez√ºglich der Mischphasenumwandlungsvorg√§nge zwischen den Sortenhonigen nachgewiesen werden. Generell gilt, dass im Temperaturbereich von 0 ¬∞C bis 75 ¬∞C der G'' als Indikator f√ºr das viskose Verhalten oberhalb des G' liegt und Honig ein dominant fl√ºssiges System darstellt. Eine Ausnahme stellt der Heidehonig dar. Aufgrund des im Vergleich zu anderen Sortenhonigen erh√∂hten Proteingehaltes liegt nach Erw√§rmung eine viskoelastische Struktur mit G‚Äô &gt; G‚Äô‚Äô, also dominante Festk√∂rpereigenschaften vor. Oszillationsmessungen erm√∂glichen die Erfassung des sortenabh√§ngigen Kristallisations- und Schmelzvorganges im Mischphasensystem ‚Äì Honig. DSC-Untersuchungen best√§tigen als endotherme Reaktionen den sortenabh√§ngigen W√§rmeverbrauch interner Kristallumwandlungsvorg√§nge. Der W√§rmeverbrauch korreliert mit dem Kristallisationszustand der Honige und besitzt ein Maximum bei intensiv kristallisierendem Raps- und Sonnenblumenhonig. Aus der DSC-Kurve kann die spezifische W√§rmekapazit√§t der einphasigen Honigproben sowie die Phasenumwandlungsenthalpie abgeleitet werden.Eine besondere Bedeutung besitzt die Herstellung cremigen Honigs durch kombinierte Anwendung von W√§rme- und mechanischer Energie. Der gezielte Kristallisationsvorgang wurde anhand der rheologischen Parameter des Honigs im kleintechnischen Ma√üstab prozessbegleitend untersucht. Ausgew√§hlt wurde der R√ºhrprozess mit vorhergehendem Erw√§rmungsprozess zur Verfl√ºssigung. Die stattfindenden Konsistenz√§nderungen wurden temperatur- und schergeschwindigkeitsabh√§ngig bestimmt. Am Beispiel der Erw√§rmung des Honigs im Gebinde wurde die instation√§re Aufheizkurve T (t) ermittelt und mit thermokalorischen Kennwerten korreliert. Vorschl√§ge zur Optimierung der Prozesstechnik und Technologief√ºhrung wurden abgeleitet. Aufgrund der bestimmten Stoffkennwerte muss die Honigbearbeitung als Extremtechnologie eingestuft werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Honey, the oldest sweetener known to man, from the perspective of material science is a highly viscous, supersaturated and multi-component carbohydrate solution. Its crystallization behavior is mainly determined by its glucose content, but other factors also play a role. These include additional carbohydrates, moisture content, and seed crystals such as pollen and air bubbles. Due to specific differences in the carbohydrate spectrum, every honey type has its own characteristic crystallization behavior. Rheological analysis joint with DSC (Differential Scanning Calorimetry) provides further analytical insights into the crystallization behavior of honey in the processing and allows for the evaluation of material scientific properties. The material scientific characteristics of 6 unifloral honey types (together 43 samples), including acacia, lime, sunflower, cornflower, heather, and rape honey, as well as 13 commercial honeys were analyzed in dependence of composition, temperature, time and other relevant parameters. The validity of the constitutive rheological equations by Herschel-Bulkley, Ostwald-DeWaele and Newton was confirmed for varying temperatures. The viscosity values, including effective and dynamic viscosity and the consistency factor were determined. They can be used as reference values for each type of honey. Highly structured (crystalline) honeys exhibited all rheological anomalies (shear thinning, yield point and rheodynamic behavior) and can be described by their effective viscosity. Viscosity was examined for all honey types in the temperature range from 10 ¬∞C to 50 ¬∞C. It is an important parameter for impulse, energy, and mass transport processes. The material characteristics that are required for technological processing were compiled. Modern oscillation measurements were used to determine the native structure of honey. The dynamic modules, i.e. storage modulus G‚Äô, loss modulus G‚Äô‚Äô, and the loss factor tan Œ¥ were used in temperature- and frequency-sweeps. General similarities and differences of the mixed phase change between the unifloral honey types could be observed in the temperature-sweep measurements. Most honeys, honey showed mainly liquid-like properties within the temperature range of 0 ¬∞C to 75 ¬∞C, with loss modulus G‚Äô‚Äô, an indicator to describe viscous behavior, always being higher than storage modulus G‚Äô. Heather honey represented an exception to this rule. Because of its comparatively high protein content, heating of this honey type led to viscoelastic behavior with G‚Äô &gt; G‚Äô‚Äô, meaning solid-like properties. Oscillation measurements showed that crystallization and melting processes in the mixed phase system are dependent on the botanic origin of honey. DSC analysis confirmed that heat consumption as endothermic reaction during melting is type-specific. The enthalpy showed a good correlation with the crystalline state of the honey, and the fast crystallizing rape honey gave the maximum enthalpy value. Specific heat capacity values of one-phased honey samples were calculated from the DSC curves. The production of honey with creamy consistency through the combined uses of heat and mechanical energy is of great practical importance. Rheological behavior of honey was continuously measured during the targeted crystallization process on a small technical scale. The process involved a heating stage, followed by agitation, and resulted in honey of creamy consistency. The changes of texture were examined in dependence of temperature and shear rate. The transient heating curve T(t) was determined and correlated with the thermal properties. Suggestions for the optimization of machinery and technological process were given. Due to the specific material characteristics of honey, its processing has to be classified as an extreme technology.</dc:description>
          <dc:date>2007-11-21</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/msword</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1617</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-16758</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-16758</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1617/original_smanalieva_jamila.doc</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1617/smanalieva_jamila.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
