<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:55:49Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2479">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2479</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Ein geometrisch-topologisches Informationsmodell für die Erfassung und Validieruntg von flächenparametrisierten 3d-Gebäudemodellen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">A geometric-topolological information model for the acquisition an validation of surface based 3d building models</dc:title>
          <dc:creator>Clemen, Christian</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Digitale Gebäudemodelle bilden die Grundlage für die Planung, den Bau und Umbau sowie für die Bewirtschaftung von Gebäuden. Die Geometrische Information wird in der Regel mit CAD-Software bearbeitet und als Zeichnungsdatei in einer Layerstruktur gespeichert. Maße (Relativgeometrie) werden aus der Zeichnung (Absolutgeometrie) von der CAD-Software assoziativ berechnet. Die alphanumerischen Sachdaten werden getrennt von der CAD-Datei gespeichert. Diese Vorgehensweise widerspricht in vielen Punkten einer Ingenieurgeodätischen Denkweise: Zunächst ist "Geometrie" mehr als die Lage eines Zeichnungselementes. Geometrie beschreibt Lage und Form einzelner Objekte und bildet darüberhinaus einen geeigneten Ordnungsrahmen für alle weiteren Informationen des gesammten Gebäudemodells. Für eine technisch belastbare Bestandsdokumentation ist die Datenerfassung besonders wichtig, weil sie die Datengrundlage für alle weiteren Berechnungen und Analysen bildet. Die Vermessung eines Gebäudes beruht auf der Menge der gemessenen (nicht berechneten) Relativmaße, impliziten oder expliztiten Annahmen (Rechtwinkligkeit, Parallelität...) und der Datumsfestlegung. In der vorliegenden Arbeit wird eine neuartige Methode vorgestellt, die den traditionellen Arbeitsprozess umkehrt und eine ingenieurgeodätische Denkweise sowohl im konzeptionellen und logischen Datenmodell, als auch in der entwickelten Software umsetzt: Der Prozess beginnt mit der Festlegung der topologischen Gebäudestruktur mit einer dreidimensionalen Skizze. Relativemaße, die aus stochastisch modellierten Beobachtungen (Relativgeometrie) entstehen und an die Skizze "geheftet" werden, sind die Grundlage für die Berechnung der Geometrie des darzustellenden Objektes (Absolutgeometrie). Für diese Berechnung wird das Verfahren der Ausgleichungsrechnung verwendet. Die Festlegung des endgültigen Koordinatensystems erfolgt als letzter Arbeitsschritt. Ausgehend von den Forschungsarbeiten von Dr.~-Ing.~habil.~Frank Gielsdorf am \emph{Institut für Geodäsie und Geoinformationstechnik der Technischen Universität Berlin} wird in dieser Arbeit ein neues konzeptionelles und logisches Datenmodell entwickelt. Die Leitidee dieses Ansatzes besteht darin, dass die Vermessung nicht nur in einem Vorverarbeitungsschritt, sondern gemeinsam mit der Gebäudestruktur über den gesamten Lebenszyklus des Gebäudes gespeichert wird. Im Datenmodell werden Relativgeometrie und Absolutgeometrie über die topologischen Elemente der Gebäudestruktur verknüpft. Mit dem Ziel der Minimierung der Anzahl der Geometrieparameter werden zur Beschreibung der Absolutgeometrie keine Punktkoordinaten, sondern Flächenparameter verwendet. Diese können zu jedem Zeitpunkt mittels Ausgleichungsrechnung berechnet werden. Die Ausgleichungsrechnung, als zentraler Algorithmus der Methode, wird als Gauß-Helmert Modell funktional modelliert und in einer Software implementiert und getestet. Zum Zweck der Linearisierung der Beobachtungs- und Bedingungsgleichungen wird das leistungsfähige Verfahren der Differentiationsarithmetik verwendet, das eine generische Programmierung der Parameterschätzung gut unterstützt. Für den praktischen Arbeitsprozess ist es von hoher Bedeutung, die topologischen und geometrischen Konsistenzverletzungen in der 3d-Zeichnung frühzeitig und automatisiert zu detektieren und die Zeichnungsfehler für den Benutzer zu visualisieren. Die vorliegende Dissertationsschrift klassifiziert mögliche Konsistenzverletzungen und zeigt, wie diese in verschiedenen Softwaremodulen visualisiert werden können. Das zeitraubende Problem der Geoemtriedatenerfassung zur Bestandsdokumentation kann mit dem hier entwickelten Verfahren effizienter und zuverlässiger durchgeführt werden. Darüber hinaus unterstützt das entwickelte System auch eine stochastische Validierung vorhander Bestandsdaten.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Digital Building Models provide the base information for planning, constructing, renovating and maintenance of buildings. In practice, the geometric information is edited within a CAD-software which stores the digital drawing in a layered structure. Measures (relative geometry) are derived from the drawing (absolute geometry) automatically as a computational result. Alphanumeric data are stored separately. This procedure contrasts with an engineering surveyor's way of thinking: Geometry is more than just the position of a drawing element. Geometry depicts position and shape of an object and provides an appropriate reference frame for any other type of building information. For technically reliable as-built documentations the (geometric) building survey is very important. The survey of a building consists of observed, not calculated measures, implicit or explicit constraints such as parallelism and perpendicularity and the datum that provides the relation to a coordinate system. In the thesis at hand a novel method is presented, that reverses the traditional work flow and an engineering surveyor's way of think is expressed in both, data model and software. The process starts with a three-dimensional sketch that defines the topological building structure. Observations, measured between topological elements, are modelled stochastically and are attached to the 3d-modell in the sketch. These observations provide the basis for the calculation of the building's geometry (absolute geometry). This computation uses Least Squares Adjustment (LSA). In a last step the datum, a fixation to the reference frame is specified. Based on the research of Dr.-Ing. habil. Frank Gielsdorf at the \emph{Chair of Engineering Surveying and Adjustment Techniques} (Technische Universität Berlin, Germany) the thesis at hand constitutes a new conceptual and logical datamodel. The central idea of this approach is, that the survey is not only stored for data capture but is an integral part of the building model throughout the whole life-cycle. The datamodel connects relative and absolute geometry via the topological elements of the building structure. Resulting in fewer parameters for depicting the absolute geometry, not point-coordinates but surface-parameters parameterises the geometry. These surface-parameters are calculated on demand (estimated) with a LSA at any time of the workflow. The LSA, as the central algorithm, is designed as a Gauss-Helmert Model and implemented and tested in newly developed software. For the differentiation of the non-linear observation equations and constraints the software uses the powerful technique of Automatic Differentiation, which suits generic programming very good. For the practical work flow it is important to automatically detect invalid elements or relations in the 3d-model and visualise the located inconsistencies to the user. The thesis classifies possible inconsistencies and shows how to present these in diverse software modules. With the novel method the time consuming work of data acquisition for an as-built documentation can be achieved more efficiently and reliable. Moreover it supports the validation of existing 3d-building models with stochastic analysis.</dc:description>
          <dc:date>2010-03-31</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2479</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-25931</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-25931</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7696-5059-4</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2479/clemen_christian.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2479/clemen_christian_verlag.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
