<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:50:15Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1240">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1240</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:560</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Catalytic and Mechanistic Studies of Polyethylene Terephthalate Synthesis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Katalytische und Mechanistische Studien der Polyethylenterephthalat Synthese</dc:title>
          <dc:creator>Toufaili, Faissal-Ali El-</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:560</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Polyethylene terephthalate synthesis by polycondensation of its monomer bis-hydroxy ethylene terephthalate was investigated. Two catalysts were studied; a homogenous one based on antimony and a heterogeneous one based on hydrotalcite. Two methods were applied to monitor the reaction progress; thermogravimetry and calorimetry. The reaction was performed in bulk under non-isothermal conditions in the melt phase. 10 mg of monomer/catalyst mixtures were heated at a constant heating rate in the range of 100-300 oC. The reaction condensate ethylene glycol was removed efficiently by inert gas purging. The kinetic parameters of the reaction were determined by fitting of the experimental data with different kinetic models using the software package ‚ÄúThermokinetics‚Ä? of Netzsch. Two fitting parameters were applied; activation energy and pre-exponential factor. Polycondensation catalyzed by both catalysts as well as the uncatalyzed reaction are second order with respect to concentration of functional groups. The activation energies of hydrotalcite- and antimony catalyzed polycondensation are 93 ¬± 5 and 75 ¬± 5 kJ mol-1 respectively. Hydrotalcite is much more active than antimony in catalyzing the polycondensation at low conversion. Hydrotalcite shows full catalytic activity from the beginning of the reaction while the activity of antimony increases with consumption of functional groups and becomes more active than hydrotalcite at high conversions. This is due to interaction of functional groups with antimony hindering formation of the transition state. A low concentration of antimony enables the reaction to occur solely via the catalyzed reaction path. Relatively high hydrotalcite concentration is needed to exclude the uncatalyzed reaction path. Hydrotalcite activity depends on the ratio of magnesium to aluminum cations in its composition and highest activity occurs at a molar ratio of two. The hydroxide groups of hydrotalcite and the anions in its interlayer are necessary for its catalytic activity. Hydrotalcite activity can be improved by increasing the distance between its layers or decreasing the size of these layers. Antimony catalyzes the chain prolongation reaction by ligand exchange mechanism within its coordination sphere. Hydrotalcite supports the coupling of two ester chains through a carbonate-analogous structure of the active species. It activates the reactants, rendering the attacking hydroxyl group more nucleophilic in an alkoxide form and the ester carbonyl group more electrophilic. At the same time hydrotalcite fixes the reactant together in a favorable geometry.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">In dieser Arbeit wurde die Synthese von Polyethylenterephthalat ausgehend von Bis-hydroxyethylenterephthalat untersucht. Es wurden zwei Katalysatoren untersucht, der homogene Katalysator auf Antimon Basis und ein heterogener Katalysator basierend auf Hydrotalcit. Zwei Methoden wurden benutzt, um dem Reaktionsablauf zu verfolgen; die Thermogravimetrie und die Kalorimetrie. Die Reaktion wurde im Masse unter nicht-isothermen Bedingungen in der Schmelze durchgef√ºhrt. 10 mg Monomer/Katalysator Mischungen wurden bei einer konstanten Heizrate im Bereich von 100-300 oC erhitzt. Das Kondensat Ethylenglycol wurde effizient durch ein Inertgasstrom aus der Reaktionsmasse entfernt. Die kinetischen Parametern der Reaktion wurden durch Anpassung an experimentelle Daten mit unterschiedlichen kinetischen Modellen unter Verwendung des Software-Packets ‚ÄûThermokinetics‚Äú der Firma Netzsch bestimmt. Als kinetische Parameter wurden die Aktivierungsenergie und der Stossfaktor der Reaktion angepasst. Sowohl die Polykondensation, in gegenwart von Katalysatoren, als auch die unkatalysierte Polykondensation sind Reaktionen zweiter Ordnung bez√ºglich der Konzentration der funktionellen Gruppen. Die Aktivierungsenergien der Hydrotalcit und Antimon katalysierten Polykondensation sind 93 ¬± 5 kJ mol-1 bzw 75 ¬± 5 kJ mol-1. Hydrotalcit is viel aktiver als Antimon in der Katalyse der Polykondensation bei niedrigem Umsatz. Hydrotalcit zeigt eine maximale katalytische Aktivit√§t von Beginn der Reaktion an, w√§hrend die Aktivit√§t von Antimon mit dem Verbrauch der funktionellen Gruppen zunimmt. Bei hohem Umsatz ist Antimon aktiver als Hydrotalcit. Der Grund daf√ºr sind die Wechselwirkungen zwischen Katalysator und den funktionellen Gruppen, welche die Bildung des √úbergangszustandes der Reaktion unterdr√ºcken. Eine niedrige Konzentration von Antimon gen√ºgt um die Reaktion ausschlie√ülich katalytisch ablaufen zulassen. Relativ hohe Konzentrationen von Hydrotalcit werden hingegen ben√∂tigt um den unkatalysierten Weg auszuschlie√üen. Die Aktivit√§t von Hydrotalcit ist abh√§ngig vom Verh√§ltnis der Magnesium- und Aluminiumkationen, wobei die h√∂chste Aktivit√§t bei einem Molverh√§ltnis von zwei auftritt. Auch die Hydroxidgruppen und die Anionen zwischen den Hydrotalcitschichten sind f√ºr die katalytische Aktivit√§t verantwortlich. Au√üerdem konnte die Aktivit√§t von Hydrotalcit durch eine Erh√∂hung des Abstands der Schichten und die Verminderung der Schichtgr√∂√üe verbessert werden. Antimon katalysiert die Kettenverl√§ngerungsreaktion durch einen Liganden-Austausch Mechanismus innerhalb seiner Koordinationssph√§re. Hydrotalcit dagegen katalysiert die Kopplung von zwei endst√§ndige Estergruppen √ºber eine karbonat√§hnliche Struktur des √úbergangzustandes der Reaktion. Dies geschieht dadurch, dass die Nucleophilie der Hydroxylgruppen durch die Umwandlung in Alkoxidgruppen gesteigert wird. Gleichzeitig wird die Elektrophilie der Carbonylgruppen erh√∂ht.</dc:description>
          <dc:date>2006-04-03</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1240</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-12491</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-12491</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1240/toufaili_faissal.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
