<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:54:55Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2278">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2278</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:540</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Nitrogen Functionalization of CNFs and Application in Heterogeneous Catalysis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Stickstoff-Funktionalisierung von CNFs und seine Anwendung in der Heterogenen Katalyse</dc:title>
          <dc:creator>Arrigo, Rosa</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:540</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">The need to develop highly selective and active heterogeneous catalysts has lead to search for new synthetic strategies which mimic the highly specific chemical structure encountered in bio-systems. For instance, the high coordinative capability of porphyrin-like structures can be exploited in the preparation of highly dispersed supported metal catalysts. Due to their incomparable feasibility towards chemical functionalization, nanostructured carbons represent an ideal organic substrate whose surface chemistry can be tailored according to specific needs. In this work, nitrogen functionalization of the CNFs surface was carried out via amination reaction with the purpose of introducing N-complexes at vacancies and/or edges of the graphene layers which might resembles the structure of the nitrogen units encountered in biological systems. Successively, the functionalized CNFs were used as supports for Pd nanoparticles. The effect of the treatment temperature on the distribution of O and N functionalities was investigated. It was found that the acidic oxygen species on the CNFs surface are necessary to achieve high nitrogen concentrations and thus they are involved in the nitrogen insertion pathway. TP-XPS investigations show that the population of O and N species is temperature dependent. In particular, functionalization treatment carried out at lower temperature, introduces nitrogen moieties with basic character, coexisting with acidic O functionalities. At this condition a bi-functional acidic and basic surface is obtained showing high hydrophilic character. At high temperature, most of the oxygenated acid species are decomposed, while nitrogen is stabilised in substitutional position of the graphitic structure, as heterocyclic-like moieties. Cs-corrected HRTEM investigations have highlighted the role of the CNFs surface chemistry in the immobilization of metal nanoparticles. The presence of nitrogen as hetero-cyclic moieties on the surface of NCNF673K and NCNF873K produce charge localization on the graphitic surface which act as Lewis basic coordinative sites for metal nanoparticles. The metal-support interactions produce metal atoms reorganization at the surface of the nanoparticles and formation of ‚Äúraft‚Ä? metal particles with low coordinated site as shown in the HRTEM images. Macroscopically, the metal/support interface free energy decreases favoring metal wetting as observed in the HRTEM investigation. The better catalytic performance observed for these catalysts (Pd/NCNF673K and Pd/NCNF873K) in the liquid phase oxidation of benzyl alcohol to benzaldehyde is a consequence of the increased amount of highly active sites induced by the interaction with the support. In conclusion, a valuable route to the synthesis of N-functionalized CNFs was described and discussed in this work. This functionalization procedure allows tailoring the surface chemical properties of the CNFs. The detailed characterization presented in this work has lead to establish links between the chemical nature of the surface moieties introduced by the functionalization treatments and the potentiality of those materials in catalysis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Notwendigkeit der Entwicklung selektiver und aktiver heterogenen Katalysatoren hat zur Suche nach neuen synthetischen Strategien gef√ºhrt, um die sehr spezifische chemische Struktur von Bio-Systemen nachzuahmen. Durch ihre unvergleichliche Eignung f√ºr chemische Funktionalisierung, stellen nanostrukturierte Kohlenstoffe ein ideales organisches Substrat dar, dessen Oberfl√§chenchemie entsprechend der spezifischen Bed√ºrfnisse angepasst werden kann. In dieser Arbeit wurde Stickstoff Funktionalisierung auf der Oberfl√§che von CNFs √ºber eine Aminierungsreaktion durchgef√ºhrt um N-Komplexe an offenen Stellen und / oder Kanten der graphene Schichten einzubringen, die sich an die Struktur des Stickstoff-Einheiten wie sie in biologischen Systemen angetroffen werden, angleichen k√∂nnten. Im Idealfall kann die hohe koordinative F√§higkeit der Porphyrin-Strukturen zur Herstellung von hoch dispergierten unterst√ºtzten Metall-Katalysatoren genutzt werden. Der Effekt der Temperaturbehandlung auf die Verteilung der O-und N-Funktionalit√§ten ist untersucht worden. Durch TP-XPS wurde gezeigt, dass die Menge von O-und N-Spezies temperaturabh√§ngig ist. Insbesondere bei hohen Temperaturen ist Stickstoff als Ersatzposition der Grafit-Struktur, wie heterozyklische Ringe, stabilisiert. Funktionalisierungsbehandlung durchgef√ºhrt bei niedriger Temperatur erzeugt Stickstoff Spezies mit basischem Charakter die mit sauren O-Funktionalisierungen koexistieren. In diesem Zustand wird eine bi-funktionelle S√§ure-Basis Oberfl√§che mit hohem hydrophilen Charakter erzeugt. Die funktionalisierten CNFs wurden als Support f√ºr die Pd-Nanopartikel verwendet. Cs-korrigierte HRTEM Untersuchungen haben die Rolle der Oberfl√§chenchemie der CNFs bei der Immobilisierung von Metall-Nanopartikeln aufgezeigt. Das Vorhandensein von Stickstoff als hetero-zyklische Ringe auf der Oberfl√§che von NCNF673K und NCNF873K produzieren eine Ladungslokalisierung auf der Grafit-Oberfl√§che, die sich als Lewis basische koordinative Stellen f√ºr Metall-Nanopartikel verh√§lt. Makroskopisch betrachtet verringert sich die Metall-/ Support Schnittstellen Energie wobei Metallbenetzung beg√ºnstigt ist. Die Metall-Support Wechselwirkungen produzieren Reorganisation von Metallatomen an der Oberfl√§che der Nanopartikel, mit √Ñnderungen der Gitterkonstanten und der Bildung von "raft" Metall-Partikeln mit niedrigem Koordinationsstellen und Metall-Atom Versetzungen wie in den HRTEM Bildern gezeigt wird. Die bessere katalytische Leistung die f√ºr diese Katalysatoren (Pd/NCNF673K und Pd/NCNF873K) in der fl√ºssigen Oxidationsphase von Benzylalkohol zu Benzaldehyd beobachtet wird, l√§sst sich durch die verbesserte reduktive Sauerstoff Adsorption erkl√§ren. Diese Hypothese wird durch die √§hnlichen Tendenzen in der katalytischen Leistung der Katalysatoren in der Synthese von H2O2 untermauert. Da die Reaktion durch die Bildung von Superoxid-Arten stattfindet, wurde die verbesserte reduktive O2 Adsorptionsf√§higkeit der Katalysatoren, die einen h√∂heren Grad der Benetzung der Pd-Nanopartikel auf der Kohlenstoff-Oberfl√§che zeigen, bewiesen. Dies wird durch das Einf√ºgen von Stickstoff-Hetero-Zyklus Ringen an der Oberfl√§che der CNFs realisiert was dazu f√ºhrt, dass es zu einer Ladungslokalisierung an den Grafitdom√§nen kommt, welche die Metall-Nanostrukturen auf der Oberfl√§che der Nanopartikel modifizieren. Zusammenfassend l√§sst sich sagen, dass ein wertvoller Weg zur Synthese von N-funktionalisierten CNFs in dieser Arbeit beschrieben und diskutiert wurde. Dieses Funktionalisierungsverfahren erlaubt es, die chemischen Oberfl√§cheneigenschaften von CNFs zu √§ndern. Die detaillierte Charakterisierung, die in dieser Arbeit durchgef√ºhrt wurde hat dazu gef√ºhrt, eine Verbindung zwischen der chemischen Eigenschaften der Oberfl√§che durch die Funktionalisierung und die M√∂glichkeiten dieser Materialien in der Katalyse herzustellen</dc:description>
          <dc:date>2009-10-19</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>CDF V2 Document, corrupt: Can't expand summary_info</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2278</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-23724</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-23724</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2278/original_arrigo_rosa.doc</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2278/arrigo_rosa.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
