<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:53:48Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2067">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2067</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:540</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Pure and acid functionalized ordered mesoporous silicas: Hosts for metallo-supramolecular coordination polymers</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Native und s√§urefunktionalisierte geordnete mesopor√∂se Silikas: Wirtmaterialien f√ºr die supramolekulare Metall-Koordinations-polymere</dc:title>
          <dc:creator>Akcakayiran, Dilek</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:540</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Pure and functionalized periodic mesoporous silicas were synthesized and characterized by N2 adsorption, SAXD, SEM, TEM, CHNS analysis, NMR, TGA/DTA, FT-IR and potentiometric titration. Functionalization was performed by grafting and by the co-condensation route. The functionalized silicas were used (i) for examination of the surface properties of MCM-41 and SBA-15 silicas, (ii) for acidity measurements in waterless confined geometry, and (iii) as hosts for MEPE. The arrangement of the silanol groups at the pore walls was studied by grafting di- and tripodical functional reagents F ((CH3)2Si(OCH3)2, CH3Si(OCH)3) to the surface. The number of covalent bonds to the surface formed by F was studied by pyridine adsorption using 15N CPMAS NMR spectroscopy. For high-quality MCM-41, di- and tripodical F can form only one covalent bond to the surface. In case of SBA-15 the formation of two covalent bonds to the surface is possible as well, indicating a closer mean distance between the silanol groups at the surface. The co-condensation route was used to functionalize of SBA-15 with carboxylic acid (CA), phosphonic acid (PA) and sulfonic acid (SA) groups. Reaction conditions for maximizing the degree of functionalization of SBA-15 without losing structural order are strongly affected by the kinetics of self-assembly. To better understand the influence of the hydrolysis and condensation steps of the silica sources and their interaction with template, the percentage of the functional silane Ô?¶ÔÄ¨ÔÄ†the prehydrolyzed silica source (TEOS or F), and the prehydrolysis time were varied. Increasing Ô?¶ decreases the amount of template in the functionalized SBA-15 and results in a better polymer removal by H2SO4 treatment. The highest surface coverages of SBA-15 by CA, PA, and SA groups are 50%, 40% and 30%, respectively, with a similar decrease in the yields of the corresponding functionalization reactions. Acidity measurements of the functionalized SBA-15 materials performed via 15N NMR. Chemical shifts measurements of pyridine indicate that SA, PA as well as CA groups are deprotonated by pyridine, suggesting a high proton donor ability of all three solid acids. FT-IR measurements of CA functionalized SBA-15 show that the carboxylic acid groups are deprotonated in aqueous media at pH 8. The effect of surface functionalization on the adsorption properties of SBA-15 was investigated for Fe-MEPE, a metallo-supramolecular coordination polyelectrolyte formed by complexation of Fe(II)-acetate with an uncharged ditopic bis-terpyridine ligand. The adsorption affinity and kinetics of the MEPE chains is strongly enhanced when the pore walls are doped with CA, and when the pH of the aqueous medium or temperature is increased. The adsorption equilibrium of MEPE in the pores conforms to the Langmuir isotherm with a high adsorption constant, indicating a strong interaction between Fe-MEPE and the CA-decorated pore walls. The uptake of MEPE into the pores can be represented by a superposition of a slow and a fast first-order process. The fast process is connected with a decrease of pH of the aqueous solution, indicating an ion-exchange mechanism. The slow process extends over hundreds of hours. MEPE uptake is a diffusion controlled process, and uptake is controlled by the surface layer resistance. The stoichiometry of MEPE in the pores (determined by XPS) is independent of the loading and similar to that of the starting material. The mean chain length of MEPE before and after embedding in the CA-SBA-15 was studied by solid-state 15N NMR using 15N-labeled MEPE. The average chain-length is reduced when the complex is incorporated in the pores.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Native und funktionalisierte Silika Materialien, die periodisch und mesopor√∂s sind, wurden synthetisiert und mittels N2-adsorption, SAXD, SEM, TEM, CHNS-Analyse, NMR, TGA/DTA, XPS, FT-IR und potentiometrischer Titration charakterisiert. Die Funktionalisierung wurde nach den Grafting und Co-Kondensation Methoden durchgef√ºhrt. Die funktionalisierten Silikas wurden (i) f√ºr die Untersuchung der Oberfl√§cheneigenschaften von MCM-41 und SBA-15, (ii) f√ºr Azidit√§tsmessungen in beschr√§nkten Geometrien in wasserfreier Umgebung und (iii) als Wirtsysteme f√ºr MEPE verwendet. Die Verteilung der Silanol Gruppen an den Porenw√§nden wurde durch Grafting von di- und tripodalen funktionellen Reagenzien F ((CH3)2Si(OCH3)2, (CH3)Si(OCH)3) an die Oberfl√§che untersucht. Die Anzahl der kovalenten Bindungen zwischen der Silikaoberfl√§che und F wurde durch 29Si CPMAS NMR Spektroskopie bestimmt. F√ºr hoch geordnete MCM-41 k√∂nnen di- und tripodale F nur eine kovalente Bindung zur Oberfl√§che bilden. Im Fall von SBA-15 ist auch die Bildung von zwei kovalenten Bindungen zur Oberfl√§che m√∂glich, was auf einen kleineren Abstand zwischen den Silanolgruppen hinweist. Die Co-Kondensation Methode wurde verwendet, um SBA-15 mit Carboxlys√§ure (CA), Phosphons√§ure (PA) und Sulfons√§uregruppen (SA) zu funktionalisieren. Die Reaktionsbedingungen f√ºr die Maximierung des Funktionalisierungsgrades von SBA-15 unter Beibehaltung seiner strukturellen Ordnung werden wesentlich durch die Kinetik der Self-assembly bestimmt. F√ºr ein tieferes Verst√§ndnis des Effektes der Hydrolyse und Kondensation der Silikaprecursors (TEOS oder F) sowie deren Wechselwirkung mit Templatmolek√ºlen wurden verschiedene Parameter wie der Anteil des funktionellen Silans Ô?¶, der prehydrolysierte Silikaprecursor (TEOS oder F) und die Zeit der Prehydrolyse variiert. Die Erh√∂hung von Ô?¶ÔÄ† senkt den Anteil des Templats in der funktionalisierten Silika und bewirkt dabei eine bessere Entfernung des Polymers durch die H2SO4 Behandlung. Die h√∂chsten Oberfl√§chenbedeckungen von SBA-15 mit CA, PA und SA sind jeweils 50%, 40% und 30% mit einer √§hnlichen Abnahme der Ausbeute der Funktionalisierungsreaktionen. Azidit√§tsmessungen der funktionalisierten Materialien wurden mit der 15N NMR Methode durchgef√ºhrt. Die erhaltenen chemischen Verschiebungen der Pyridin Molek√ºlen zeigen, dass SA, PA and CA Gruppen durch Pyridin Molek√ºle deprotoniert werden k√∂nnen, was auf ein hohes Protondonorverm√∂gen von diesen festen S√§uren hinweist. FT-IR Messungen von CA funktionalisierten SBA-15 beweisen, dass die CA Gruppen im w√§ssrigen Medium bei pH 8 deprotoniert werden. Der Effekt der S√§urefunktionalisierung auf die Adsorptionseigenschafen von SBA-15 wurde f√ºr Fe-MEPE untersucht, welches ein metallo-supramolekulares Koordinationspolymer ist und durch die Komplexierung von Fe(II)-Acetat mit einem neutralen ditopen Bis-Terpyridin Liganden entsteht. Die Adsorptionsaffinit√§t und Kinetik der MEPE-Ketten wird stark erh√∂ht, wenn (i) die Poren mit CA Gruppen funktionalisiert sind oder (ii) der pH Wert der L√∂sung oder die Temperatur steigt. Das Adsorptionsgleichgewicht von MEPE l√§sst sich gut durch die Langmuir Isotherme beschreiben. Die gro√üe Adsorptionskonstante weist dabei auf eine starke Wechselwirkung zwischen Fe-MEPE und CA dekorierten Porenw√§nden hin. Die MEPE Aufnahme in die Poren kann als eine √úberlagerung eines langsamen und eines schnellen Prozesses erster Ordnung dargestellt werden. Der schnelle Prozess ist mit einer Erniedrigung des pH Werts verbunden, die durch einen Ionenaustauschprozess verursacht wird. Der langsame Prozess dauert √ºber mehrere hundert Stunden. MEPE-Aufnahme ist ein diffusionskontrollierter Prozess, und die Aufnahme ist ihrerseits kontrolliert durch Oberfl√§chenschicht-Resistenz. Die St√∂chiometrie von MEPE in den Poren (bestimmt mit XPS) ist unabh√§ngig von der Beladung und √§hnlich zu der des Bulkmaterials. Die L√§nge der 15N markierten MEPE-Ketten wurde vor und nach der Einlagerung in die CA-SBA-15 durch die 15N CPMAS NMR Methode untersucht. Demnach bewirkt die Einlagerung eine Abnahme der Durchschnittskettenl√§nge, wenn der Komplex in die Poren eingelagert wird.</dc:description>
          <dc:date>2009-02-20</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2067</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-21310</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-21310</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2067/akcakayiran_dilek.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
