<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:53:19Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1972">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1972</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">The Influence of Foreign Direct Investment on the Corporate Governance Environment - Conceptual Analyses and Empirical Evidence</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Der Einfluss von Auslandsdirektinvestitionen (FDI) auf die Corporate Governance Environment - Konzeptionelle Analysen und Empirische Evidenz</dc:title>
          <dc:creator>Nedopil, Christoph</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">It has often been conceptually and empirically shown that corporate governance impacts firm finance and the development of the country‚Äôs financial markets. Consequently it has been suggested to improve corporate governance in order to support not only stock markets development but also economic development. This idea though has two major shortcomings: (i) an unclear definition of ‚Äúgood‚Ä? corporate governance and (ii) insufficient knowledge of how corporate governance develops and changes. While the first question can probably never be answered due to differing interests of various stakeholders, this study aims at answering the second question conceptually and empirically. In a first step the concept of the corporate governance environment is developed, which explicates how corporate governance is embedded in legal and sublegal standards as well as in behaviors and norms of the society. In a second step a conceptual framework of a changing corporate governance environment is developed by employing new institutional economics and institutional theory. As can be shown conceptually, international factor flows including foreign investments influence the development of the corporate governance environment ‚Äì the very variable corporate governance is often trying to affect, which leads to a reverse causality. This finding is tested empirically with a novel dataset compiled from the IMD World Competitiveness Center, the World Bank, PRS Group, UNSTATS and EUROSTATS including data from 1991-2005. The empirical part employs econometrical analyzes to study the influence of foreign direct investments from developed countries on the evolution of corporate governance environments in developing countries. It can be found that under certain circumstances an improvement can be registered accordingly with the source country‚Äôs CGE, supporting the developed conceptual framework. The findings of this study on the one hand help the academic debate on corporate governance, and on the other they advance the economic and political discussion whether foreign investors influence various institutions relevant for doing business. Hence, the results of this research can help policy makers and advisors as well as other institutions interested in economic development ‚Äì both in developing and developed economies - to better understand institutional evolution and with that the effects of globalization.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">In der Wissenschaft konnte schon mehrmals konzeptionell und empirisch nachgewiesen warden, dass Corporate Governance einen Einfluss auf Unternehmensfinanzierung oder auch die Entwicklung von Finanzm√§rkten hat. Demnach wurde des √∂fteren vorgeschlagen Corporate Governance in einem Land oder einer Firma zu verbessern um nicht nur die Entwicklung von Aktienm√§rkten zu f√∂rdern, sondern auch die allgemeine √∂konomische Entwicklung. Dieser Gedanke hat jedoch zwei wesentliche Schw√§chen: (i) ein unklares Verst√§ndnis √ºber ‚Äûgute‚Äú Corporate Governance und (ii) unzureichendes Wissen √ºber die Entwicklung und Ver√§nderung der Corporate Governance. W√§hrend die erste Frage wahrscheinlich niemals abschliessend beantwortet werden kann, unter anderem wegen unterschiedlichen Interessen der verschiedenen Stakeholder der Corporate Governance, versucht diese Studie die zweite Thematik konzeptionell und empirisch zu bearbeiten. In einem ersten Schritt wird hierf√ºr die Corporate Governance Environmnent entwickelt, welche beschreibt wie Corporate Governance sowohl in legalen und sub-legalen Standards als auch Normen und Verhaltensweisen der Gesellschaft eingebettet ist. In einem zweiten Schritt wird ein konzeptioneller Rahmen einer sich ver√§ndernden Corporate Governance Environment geschaffen, indem relevante Theorien untersucht werden (z.B. Neue Institutionen√∂konomie, Institutionentheorie). Konzeptionell kann gezeigt werden, dass internationale Faktorenfl√ºsse wie Auslandsdirektinvestitionen auf die Entwicklung der Corporate Governance einwirken. Somit wird eine umgekehrte Kausalit√§t festgestellt, da konventionell Investitionen von der Corporate Governance beeinflusst werden. Diese konzeptionelle Erkenntnis wird im Folgenden mit einem neuartigen Datensatz kompiliert aus Quellen wie dem IMD World Competitiveness Center, der Weltbank, der PRS Gruppe, UNSTATS und EUROSTATS √ºber den Zeitraum von 1991 bis 2005 getestet. Die Empirie untersucht mit Hilfe √∂konometrischer Analysen die Auswirkungen von Auslandsdirektinvestitionen aus entwickelten L√§ndern auf die Evolution der Corporate Governance Environment in Entwicklungs- und Schwellenl√§ndern. Bei den Untersuchungen kann gezeigt werden, dass unter bestimmten Umst√§nden eine Verbesserung der Corporate Governance Environment in √úbereinstimmung mit der Corproate Governance Environment des Quellenlandes der Investitionen eintritt und somit das entwickelte konzeptionelle Modell in Teilen best√§tigt werden kann. Die Ergebnisse der Studie erweitern einerseits die akademische Diskussion um Corporate Governance und andererseits f√∂rdern sie die politische und √∂konomische Diskussion √ºber den Einfluss von Auslandsdirektinvestitionen auf die heimischen Institutionen. Das Resultat dieser Untersuchung kann somit Entscheidungstr√§gern und Beratern von Institutionen sowohl in Industriel√§ndern als auch in Entwicklungsl√§ndern, welche an √∂konomischer Entwicklung arbeiten, helfen, die institutionelle Evolution und auch die Effekte der Globalisierung besser zu verstehen.</dc:description>
          <dc:date>2008-11-06</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1972</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-20690</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-20690</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1972/nedopil_bernhard.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
