<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:50:47Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1372">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1372</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Sozialstruktur und Innovationen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Social structure and innovation</dc:title>
          <dc:creator>Rost, Katja</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Viele wirtschaftswissenschaftliche Untersuchungen betrachten Unternehmen als eine formal organisierte Struktur, welche sich aus Positionsinhabern zusammensetzt. Der Vorteil solcher Untersuchungen liegt in der starken Vereinfachung des Untersuchungsgegenstandes und der stringenten Ableitung organisatorischer Gestaltungsma√ünahmen. Allerdings vernachl√§ssigen formale Betrachtungen, dass Unternehmen letztlich ein Handlungssystem aus nat√ºrlichen Per-sonen darstellen. Nat√ºrliche Personen besitzen Ressourcen, stehen durch soziale Beziehungen zueinander in Kontakt und erwerben unabh√§ngig von ihrer formal zugewiesenen Position Status bei anderen Akteuren. Die informale Struktur in Unternehmen, oft bel√§chelt als nicht organisierbar und deswegen als f√ºr die Wirtschaftswissenschaften irrelevant, verkn√ºpft die Ziele nat√ºrlicher Personen mit den Zielen des Unternehmens. Selbst wenn die hieraus abgeleiteten Gestaltungsempfehlungen nicht immer eindeutig sind oder den bisherigen Vorstellungen zur Organisation widersprechen, ist nicht von der Hand zu weisen, dass letztlich nat√ºrliche Personen den Erfolg oder Misserfolg von Unternehmen steuern. Handlungen und Interessen nat√ºrlicher Personen sind insbesondere im Kontext der Wissensgenerierung f√ºr Unternehmen √ºberlebenswichtig. Neues Wissen als ange-strebte Zielgr√∂√üe vieler Unternehmen kann nicht formal angeordnet werden: Wenn ein Ange-stellter f√ºr ein Unternehmen neues Wissen produzieren soll, muss er den Einsatz seiner pers√∂n-lichen Ressourcen, die f√ºr dieses Wissen notwenig sind, selbst kontrollieren k√∂nnen und zudem ein Interesse an der Produktion neuen Wissens haben. Die vorliegende Arbeit untersucht, ob und wie die Sozialstruktur, in die nat√ºrliche Personen im Unternehmenskontext eingebettet sind, die Generierung neuen Wissens beeinflusst. Als Sozial-struktur versteht diese Arbeit die pers√∂nlichen Ressourcen von Personen, die Beziehungen zwi-schen Personen und den positionsunabh√§ngigen Status von Personen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Most managerial studies regard enterprises as organized structures of position owners. The advantages of such studies are a strong simplification and a clear derivation of organizational implications. However, this view neglects that enterprises represent systems of acting natural persons. Natural persons possess resources, are in contact with each other through social relations and acquire status independent of an assigned position. Therefore, it seems questionable whether an enterprise which is only composed of position owners can pursue goals. The informal view links the goals of natural persons to the goals of the enterprise and is often viewed as not designable. Even if the practical implications of studies on informal structures are not always clear or if the implications contradict past conceptions, it can‚Äôt be denied that natural persons determine the success or failure of enterprises in the long run. In particular, the actions and interests of natural persons become critical in the context of knowledge generation. New knowledge as a goal of many enterprises cannot be ‚Äúarranged‚Ä?: Employees only produce new knowledge if they are able to control their personal resources and if they take stock in the production of new knowledge. The following research examines whether and how the social structure, into which natural persons are embedded in the enterprise, affects the generation of new knowledge. Social structure consists of personal resources, the relations between persons, and the status of a person independent of a formal position.</dc:description>
          <dc:date>2006-11-10</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1372</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-13895</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-13895</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1372/rost_katja.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
