<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:00:42Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3554">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3554</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Effective and cost-effective strategies to prevent overweight and obesity in South Australia</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Effektive und kosten-effektive Strategien zur Prävention von Übergewicht und Adipositas in South Australia</dc:title>
          <dc:creator>Luckner, Helene</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">The rising prevalence of overweight and obesity in children represents a major public health challenge, since excess weight is associated with many chronic diseases. These conditions also place a considerable economic burden on the society through increased healthcare costs and a morbidity-related decrease in productivity. Australia ranks amongst the countries with the highest prevalence for unhealthy weight and policy-makers are seeking for solutions in order to prevent the early onset of unhealthy weight gain during childhood. The research in this thesis was conducted to inform the decision-making context in the Australian state South Australia. The objectives were firstly to identify interventions that are effective in preventing childhood overweight and obesity, and secondly to estimate likely costs and consequences if these interventions were to be implemented in South Australia. The first part of the thesis consisted of systematic reviews of the published literature on intervention effectiveness including meta-analyses. In addition, published economic evaluations of obesity prevention programmes were appraised. In the second part, the information available in the published literature about costs and effects was used to simulate the state-wide implementation of a community-based prevention programme in South Australia. The results indicated that multi-component interventions appear promising in promoting healthy weight, although the effect sizes generally remain modest. At the same time, there are many challenges when estimating valid programme costs. The thesis also included a critical analysis of the methodological impediments to deriving evidence-based recommendations for effective and cost-effective interventions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Für das öffentliche Gesundheitswesen stellt der Anstieg der Prävalenzraten von Übergewicht und Adipositas bei Kindern eine große Herausforderung dar, insbesondere aufgrund der damit assoziierten chronischen Krankheiten. Dadurch sind auch hohe Kosten für die Gesellschaft zu erwarten durch die erhöhte Inanspruchnahme von Gesundheitsleistungen und einer morbiditätsbedingten Abnahme der Produktivität. Australien gehört zu den Ländern mit der höchsten Prävalenz für Übergewicht und Adipositas. Daher suchen die Entscheidungsträger in der Politik nach Lösungen, um bereits frühzeitig der ungesunden Gewichtszunahme bei Kindern vorzubeugen. Die Forschungsarbeit in dieser Dissertation wurde im Rahmen eines Projektes durchgeführt, welches zum Ziel hatte, den Entscheidungsprozess im australischen Bundesstaat South Australia zu informieren. Hauptziele der Arbeit waren zum einen Interventionen zu identifizieren, die effektiv sind zur Prävention von Übergewicht und Adipositas bei Kindern, und zweitens voraussichtliche Kosten und Konsequenzen zu berechnen, wenn diese Interventionen in South Australia implementiert werden würden. Der erste Teil der Arbeit bestand aus systematischen Literaturübersichten zur Effektivität von Prävention einschließlich von Meta-Analysen. Außerdem wurden ökonomische Evaluationsstudien ausgewertet. Im zweiten Teil der Arbeit wurden die Informationen aus der veröffentlichten wissenschaftlichen Literatur zu Kosten und Effekten verwendet um die landesweite Implementierung eines Kommunal-basierten Präventionsprogramm in South Australia zu simulieren. Die Ergebnisse zeigten, dass Mehrkomponenten-Interventionen vielversprechend erscheinen für die Förderung eines gesunden Gewichts bei Kindern, obwohl die Größe der Effekte generell gering war. Gleichzeitig ist es schwierig, valide Programmkosten zu ermitteln. Die Dissertation beinhaltet auch eine kritische Analyse der methodischen Herausforderungen, welche sich bei evidenzbasierten Empfehlungen zu effektiven und kosten-effektiven Präventionsinterventionen ergeben.</dc:description>
          <dc:date>2012-12-17</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3554</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-37715</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-37715</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3554/luckner_helene.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
