<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:56:27Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2630">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2630</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">CKM-embedded Innovation Marketing as Success Driver for Product Innovation: Theoretical Framework and Empirical Research</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Kundenwissensmanagement-eingebettetes Innovationsmarketing als ein Motor f√ºr den Erfolg der Produktinnovation: Theoretischer Rahmen und Empirische Studie</dc:title>
          <dc:creator>Sun, Hongqing</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">With the increasing customer competence, the role of customers is changing from pure passive adopters of consuming products or services to coequal partners in the process of adding value as co-designers. Therefore, one important approach that has emerged in the last decades on ‚Äúhow to innovate‚Ä? more successfully is to integrate customers earlier and more deeply into the innovation processes. Recent studies conducted in the domains of CRM and knowledge management (KM) have proposed and proved that these two approaches can have great synergies, which lead to customer knowledge management (CKM) as an integrated management approach and competence that can exploit and use customer knowledge (CK) systematically and dynamically to enhance the business performance. This study confirms this idea by conceptualizing the term of CKM and identifying key elements of customer knowledge management competence (CKMC). Furthermore, this study develops a CKM-embedded innovation marketing framework as well as a theoretical model based on Structure Equation Modeling (SEM) analysis with empirical data to explore how CKMC impacts on new product advantage, Intensity of customer interaction, customer relationship quality and knowledge exchange quality in customer-integrated innovation, in order to manifest CKM-embedded innovation marketing is a success driver for product innovation.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Mit zunehmender Kundenkompetenz hat sich die Rolle des Kunden von der des passiven Anwenders der Produkte oder Dienstleistungen zur der eines Partners im Wertsch√∂pfungsprozess gewandelt. Daher ist in den letzten Jahrzehnten ein wichtiger Ansatz zum Thema "Wie innoviert man erfolgreich?" entstanden, bei dem der Kunde fr√ºher und tiefer in den Innovationsprozess integriert wird. Studien in den Bereichen Kundenbeziehungsmanagement (customer relationship management, CRM) und Wissensmanagement (knowledge management, KM) schlagen dies vor und haben bewiesen, dass diese beiden Ans√§tze gro√üe Synergien besitzen k√∂nnen. Kundenwissensmanagement (customer knowledge management, CKM) wird daher als integrierter Management-Ansatz und Kompetenz angewandt, um Kundenwissen (customer knowledge, CK) systematisch und dynamisch zu verwalten und die Gesch√§ftsperformance, besonders die Innovationsperformance, zu erh√∂hen. Die vorliegende Studie best√§tigt diese Idee durch die Konzeptualisierung des Begriffes des CKM sowie durch die Identifizierung der wichtigsten Elemente der Kundenwissensmanagement-Kompetenz (customer knowledge managmenet competence, CKMC). Dar√ºber hinaus entwickelt diese Studie einen Rahmen f√ºr das CKM-integrierte Innovationsmarketing sowie ein theoretisches Modell, welches auf Grundlage der Struktur-Gleichung-Modeling-Analyse (Structual Equation Modeling, SEM-Analyse) mit empirischen Daten untersucht, wie sich CKMC auf New Product Advantage, Intensity of Customer Interaction, Customer Relationship Quality und Knowledge Exchange Quality in kundenintegrierte Innovationsprozesse auswirken kann. Damit soll gezeigt werden, dass CKM-integriertes Innovationsmarketing ein Motor f√ºr den Erfolg von Produktinnovationen ist.</dc:description>
          <dc:date>2010-09-22</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/msword</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2630</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-27894</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-27894</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2630/original_CKM_embedded_Innovaiton_Marketing.doc</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2630/CKM_embedded_Innovaiton_Marketing.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
