<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:58:06Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2990">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2990</identifier>
        <datestamp>2014-05-28</datestamp>
        <setSpec>doc-type:book</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">ModuLoSys - Modularisierung logistischer Systeme : Entwicklung eines Leitfadens zur Modularisierung logistischer Systeme und Konzeption von Betreibermodellen f√ºr kleine und mittelst√§ndische Unternehmen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">ModuLoSys - Modularization of Logistic Systems for small and medium-sized enterprises</dc:title>
          <dc:creator>Straube, Frank</dc:creator>
          <dc:creator>Ouyeder, Ouelid</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Eine L√∂sung zur Beherrschung einer zunehmenden Komplexit√§t von logistischen Prozessen ist der Aufbau einer modularen Logistik im Unternehmen. Vielf√§ltige und heterogene Kundenw√ºnsche,steigender Konkurrenzdruck durch den globalen Wettbewerb sowie fortschreitende technologische Entwicklungen sind Gr√ºnde f√ºr eine steigende Komplexit√§t im Unternehmensumfeld. Komplexit√§t innerhalb des Unternehmens wirkt sich sowohl auf die Unternehmenslogistik in Form einer steigenden Variantenvielfalt als auch auf neue Modelle aus, da die Unternehmen auf die gestiegenen Kundenbed√ºrfnisse mit einem entsprechenden Produkt‚Ä? und Leistungsangebot reagieren. Insbesondere kleine und mittlere Unternehmen (KMU) m√ºssen ihre Stellung im Wettbewerb durch eine effektive und effiziente Abwicklung von logistischen Prozessen ebenso wie das Angebot innovativer Zusatzleistungen hervorheben. Allerdings sto√üen KMU schneller an ihre Grenzen bez√ºglich einer Umsetzung von Optimierungspotenzialen als gro√üe Unternehmen, da bei KMU personelle und materielle Ressourcen sowie spezifische Methodenkompetenzen begrenzt zur Verf√ºgung stehen. Vor diesem Hintergrund wird im Rahmen des Forschungsprojekts ‚ÄûModularisierung logistischer Systeme f√ºr KMU‚Äú eine Zusammenarbeit von Wissenschaft und Praxis angestrebt, um Methoden f√ºr Optimierungs‚Ä? und Nutzenpotenziale zu entwickeln und bereitzustellen. Das Projektziel setzt sich einerseits aus der Entwicklung eines Leitfadens zusammen, der KMU bei der Abgrenzung logistischer Module sowie bei der Schnittstellengestaltung und Konzentration auf Kernkompetenzen unterst√ºtzt. Andererseits werden Betreibermodelle f√ºr den Betrieb und die Koordination von Modulen, die f√ºr eine Fremdvergabe in Frage kommen, gemeinsam mit Logistikdienstleistern konzipiert. Die Modularisierung von logistischen Systemen erm√∂glicht eine Reduzierung der Komplexit√§t. Aufbauend auf der Analyse des Logistiksystems wird ein Leitfaden zur Entwicklung von Modulen erstellt. Die gebildeten Logistikmodule beinhalten eigene Ressourcen und verf√ºgen √ºber definierte Schnittstellen zu anderen Modulen und Systemen, so dass diese in Kosten‚Ä? oder Ergebnisverantwortung betrieben werden k√∂nnen. Nachdem Module als Kernkompetenzen eines Unternehmens identifiziert werden, k√∂nnte dasjenige Modul fremdvergeben werden, das unter Ber√ºcksichtigung der strategischen Ausrichtung eines Unternehmens nicht zum Kerngesch√§ft geh√∂rt.Im Falle einer Fremdvergabe k√∂nnen Module durch externe Dienstleister betrieben werden und vollkommen unabh√§ngig √ºber standardisierte Schnittstellen mit unternehmensinternen Modulen kommunizieren. Die Entwicklung eines Betreiberkonzepts zur Umsetzung einer Fremdvergabe ist Bestandteil des Leitfadens und kann die begr√ºndeten √Ñngste seitens KMU vor Kontrollverlust von bisher selbsterbrachten Leistungen beseitigen und die Kontrollrechte sowie die Transparenz bei einer Fremdvergabe erhalten. Online-Version im Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) erschienen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">A solution in order to increase the flexibility as well as to control the complexity of the logistic system is an implementation of modular logistics. Flexible logistic system raises the reactions on a changing external environment such as the financial crisis. Especially small and medium-sized enterprises (SME) are facing the challenge to assure that their logistic processes are running effectively and efficiently. The Logistics Department of Berlin University of Technology (TUB) is developing a method for modularization of logistic systems in cooperation with SME. The project‚Äôs objective is the development of a modularization guide supporting SME to create logistic modules and to specify the interfaces of each module. Participating logistics providers support the designing of an operator model for an outsourced module. The project focus is set on practical application of theoretical knowledge of logistics modularization in order to identify the potentials for optimization and benefits. Online-Version published by Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de).</dc:description>
          <dc:date>2011-08-03</dc:date>
          <dc:type>book</dc:type>
          <dc:type>doc-type:book</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2990</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-30812</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-30812</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2336-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2990/2011_08_Digitale_Schriftenreihe_Logistik.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
