<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:45:39Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:334">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:334</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:730</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Die dekorierten Wandgrabanlagen im Arenar der Priscilla-Katakombe zu Rom</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">The decorated wall tomb constructions in the arenarium of the Priscilla Catacomb in Rome</dc:title>
          <dc:creator>Sommer, Bert</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:730</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Im Arenar der Priscilla-Katakombe zu Rom wurde eine Reihe von Wandgrabanlagen mit besonderer Grabtypologie und eigenwilligen Dekorationen errichtet. Parallelen lassen sich nur in wenigen anderen römischen Katakomben finden, und umgekehrt fehlen in der Priscilla-Katakombe einige für andere Friedhöfe charakteristische Grabformen. Nach einer Einzelanalyse der Grabanlagen in der Priscilla-Katakombe folgen daher komparative Kapitel zu den beobachteten Eigentümlichkeiten im stadtrömischen Kontext. Aktuelle Probleme der Forschung wie die Frage nach der Organisation der frühchristlichen Friedhöfe, Motiven der Wahl besonderer Graborte und -typen, dem Wunsch oder auch dem Verzicht auf Malerei werden aus dieser Perspektive exemplarisch untersucht. In einem weiteren Schritt wird das ikonographische Material der priscillianischen Wandgrabanlagen neu analysiert. Besondere Bedeutung kommt hier der komplexen Ausstattung der bekannten Wandnische in dem Gangabschnitt a1i zu, für die eine neue Interpretation vor dem Hintergrund des vita-privata-Kanons, aber auch allgemeinrömischer astraler Jenseitsvorstellungen geboten wird. Durch die Verbindung von baugeschichtlicher Forschung und ikonographischer Analyse entsteht so schließlich ein Bild vom spezifischen Charakter einer eigentümlichen, nur in ihrer historisch gewachsenen Eigenart zu begreifenden Region der römischen Katakomben bis hin zu der religiösen Selbstdarstellung der hier bestatteten frühen Christen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Several different wall tomb constructions, of a special type and of unique décor, were caved in the arenarium of the Priscilla Catacomb, located in Rome. There are few parallels in other Roman catacombs and, vice-versa, some grave forms, characteristic of other cemeteries, are not present in the Priscilla Catacomb. Itemised analysis of the tomb constructions within the Priscilla Catacomb are followed therefore by comparative chapters that refer to the observed uniq2ueness in ancient urban Rome. From this perspective the current problems of research centre on: questions of how early Christian cemeteries were organised, the motives for the selection of special places for burial and the wish for or the renunciation of murals. A further step is taken by analysing anew, the iconographic material of the Priscillian wall tomb constructions. Especially significant her is the complex décor of the well-known niche in the wall in the section of the a1i passage. Hereupon, a new interpretation is given with reference to the vita-privata-canon, as well as to the astral conceptions of the next world that were common in the Roman Empire. Combining building technique research and iconographic analysis, generates finally, an image of the specific character of this singular area of the Roman catacombs that is only comprehensible in its historically evolved context, as well as of the religious self-representation of the early Christians buried here.</dc:description>
          <dc:date>2003-10-31</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/334</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-3295</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-3295</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/334/sommer_bert.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
