<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:58:30Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3069">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3069</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Climate Policy under Uncertainty</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Klimapolitik unter Unsicherheit</dc:title>
          <dc:creator>Schmidt, Matthias Georg Werner</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">The challenges posed by climate change are unprecedented in scale and scope. Climate change is global in its origins and impacts. It involves time horizons of hundreds of years and many generations. And, last but not least, it is surrounded by great uncertainty, which is the focus of this thesis. More specifically, this thesis intends to contribute to the identification of climate policies that do justice to the pervasiveness of uncertainty in climate change. In its core it contains four research articles. The first article shows that the combination of uncertainty about climate damages with the fact that climate damages will be distributed heterogeneously across the population can be an argument for substantially stricter climate policy, i.e. stronger emissions reductions. The article also discusses how insurance and self-insurance can, at least theoretically, mitigate this result and thus permit weaker climate policy. The second article highlights some major conceptual problems of cost-effectiveness analysis of climate policies for given climate targets. The problems occur once it is taken into account that uncertainty will be reduced in the future, which is an important aspect of climate change. In consequence, we propose an alternative decision criterion that avoids the problems by including a trade-off between the probability of violating the target and aggregate mitigation costs. The third article investigates the circumstances under which learning about tipping elements in the climate system is an argument for stricter or weaker climate policy. It shows that learning is an argument for stricter policy if it is expected to happen in a narrow ‚Äúanticipation window‚Ä? in time, and that it can be neglected otherwise. The fourth article reviews approaches to uncertainty in integrated assessment models of climate change with corresponding results. The complexity of the matter demands a variety of complementary approaches and a later synthesis of results. This article intends to summarize and structure this process and the respective literature. The research articles are framed by an introduction to the field and general conclusions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Herausforderungen des Klimawandels sind beispiellos in ihrem Ausma√ü und ihrer Komplexit√§t. Grob gesprochen sind es drei Aspekte, die den Klimawandel so problematisch machen. Der Klimawandel ist global, sowohl in seinen Ursachen als auch seiner Wirkung; seine Folgen werden √ºber Jahrhunderte und viele Generationen zu sp√ºren sein; und nicht zuletzt ist er von gro√üer Unsicherheit umgeben. Diese Unsicherheit ist Gegenstand der Doktorarbeit. Genauer gesagt versucht die Arbeit, zur Identifikation w√ºnschenswerter Klimaschutzstrategien beizutragen, die dieser enormen Unsicherheit gerecht werden. In ihrem Kern enth√§lt die Arbeit vier Forschungsartikel. Der erste Artikel zeigt, dass die Kombination aus Unsicherheit √ºber Klimasch√§den und Heterogenit√§t der Verteilung von Klimasch√§den in der Bev√∂lkerung ein Argument f√ºr deutlich st√§rkere Emissionsreduktionen sein kann. Der Artikel diskutiert au√üerdem, wie Versicherung und Selbstversicherung, zumindest theoretisch, dieses Resultat abschw√§chen k√∂nnen. Der zweite Artikel zeigt einige konzeptionelle Probleme der Kosten-Effektivit√§tsanalyse von Klimapolitik f√ºr gegebene Klimaziele auf. Die Probleme treten auf sobald ber√ºcksichtigt wird, dass die Unsicherheit durch wissenschaftlichen Fortschritt in der Zukunft reduziert wird, was ein wichtiger Aspekt des Klimawandels ist. Wir schlagen daher ein alternatives Entscheidungskriterium vor, das die Probleme vermeidet indem es einen Zielkonflikt zwischen der Wahrscheinlichkeit das Klimaziel zu verfehlen und den aggregierten Vermeidungskosten von Emissionen einf√ºhrt. Der dritte Artikel untersucht, unter welchen Umst√§nden Lernen √ºber Kippelemente im Klimasystem ein Argument f√ºr st√§rkere oder schw√§chere Klimapolitik ist. Er zeigt, dass Lernen ein Argument f√ºr st√§rkere Emissionsreduktionen ist, falls zu erwarten ist, dass es in einem gewissen Zeitfenster geschieht, und dass es andernfalls vernachl√§ssigt werden kann. Der vierte Artikel gibt einen √úberblick √ºber verschiedene Methoden zur Ber√ºcksichtigung von Unsicherheit in integrierten Assessment-Modellen und die jeweiligen Resultate. Die Komplexit√§t des Gegenstands macht die Anwendung einer Reihe von komplement√§ren Methoden und anschlie√üende Synthese der Ergebnisse notwendig. Dieser Artikel versucht diesen Prozess und die entsprechende Literatur zusammenzufassen und zu strukturieren. Die vier Forschungsartikel werden von einer allgemeinen Einleitung und allgemeinen Schlussfolgerungen eingerahmt.</dc:description>
          <dc:date>2011-10-20</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3069</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-32213</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-32213</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3069/schmidt_matthias.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
