<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:54:11Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2107">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2107</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Foreign Direct Investment into infrastructure: Analysis of determinants and modes of market entry ‚Äì empirical study of Poland during the transformation process 1989-2003</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Ausl√§ndische Direktinvestitionen in die Infrastruktur: Analyse der Determinanten und Markteintrittsformen - Empirische Studie f√ºr Polen w√§hrend des Transformationsprozesses 1989-2003</dc:title>
          <dc:creator>Kowalle, Julia</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">The thesis at hand analyses foreign direct investments (FDI) into infrastructure in Poland during the period 1989-2003. Infrastructure represents an essential part of the country‚Äôs economy and development. For the thesis, the sectors banking, insurance, telecommunications, logistics and power were assigned to belong to infrastructure. The observed time frame covers the period from the collapse of the planned economy until the establishment of the market economy as a condition for Poland‚Äôs joining of the EU. The time frame was manageable and enabled the analysis of FDI determinants and their stability over time as well as the analysis of modes of market entry. The existing statistics were not always coherent, unambiguous and useful and thus a new FDI data basis for the Polish infrastructure sectors was established. Based on the market research theory, a purpose-built questionnaire was set-up and sent to the identified foreign direct investors. The answered questionnaires enabled to create new statistics (‚ÄúNew Statistics‚Ä?) for FDI data in the infrastructure sectors for the years 1989-2003. The received data also served as a basis for the analysis of FDI determinants and the modes of market entry. The analysis showed that since the beginning of the transformation process the Polish infrastructure sectors were of high interest to foreign direct investors. The results disclosed furthermore that it is possible to refine the FDI definition with respect to the chosen infrastructure sectors and that the distinction between FDI encouraging and FDI preventing determinants is crucial. A dependency of the importance and choice of FDI determinants on time or the chosen mode of market entry could not be identified. It was therefore concluded that the FDI determinants for the infrastructure sector are not transformation specific. In addition, the analysis highlighted that it was not possible to determine unique reasons for the chosen mode of market entry and that the reasons were partly contradictory to the prevailing theory.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die vorliegende umfangreiche empirische und analytische Arbeit setzt sich retrospektiv mit ausl√§ndischen Direktinvestitionen (ADI) im Zeitraum 1989-2003 im Bereich Infrastruktur am Beispiel Polens wissenschaftlich auseinander. Der Infrastrukturbereich stellt eine wesentliche Basis f√ºr die Volkswirtschaft und deren Entwicklung dar. Im Rahmen der Arbeit wurden ihm der Banken-, Versicherungs-, Telekommunikations-, Logistik- sowie Energiesektor zugeordnet. Der Untersuchungszeitraum umfasst die Zeit vom Zusammenbruch des planwirtschaftlichen Wirtschaftssystems bis hin zu einer entwickelten Marktwirtschaft als Grundlage f√ºr die Aufnahme Polens in die EU und bietet eine √ºberschaubare Zeitspanne, f√ºr die die ADI-Determinanten, deren Stabilit√§t sowie die Wahl der Unternehmensform f√ºr den Markeintritt untersucht wurden. Da die zur Verf√ºgung stehenden Statistiken nicht immer schl√ºssig und f√ºr die Untersuchung zweckdienlich waren, wurde eine homogenisierte und erweiterte ADI-Datenbasis f√ºr den polnischen Infrastrukturbereich geschaffen. Hierzu wurde unter Ber√ºcksichtigung der Marktforschungstheorie ein spezieller Fragebogen f√ºr ausl√§ndische Direktinvestoren im polnischen Infrastrukturbereich erstellt und versandt. Mit Hilfe der hierbei gewonnen Daten wurde eine bereinigte Statistik (‚ÄûNeue Statistik‚Äú) f√ºr den Zeitraum 1989-2003 entwickelt, die die Grundlage f√ºr die Untersuchung der ADI-Determinanten und Unternehmensformen im polnischen Infrastrukturbereich bildete. Im Rahmen der Arbeit konnte gezeigt werden, dass der polnische Infrastrukturbereich seit Beginn des Transformationsprozesses von gro√üem Interesse f√ºr ausl√§ndische Direktinvestoren war. Die Resultate weisen zudem aus, dass sich die ADI-Definition im Hinblick auf ADI-Determinanten f√ºr die einzelnen Infrastrukturbereiche pr√§zisieren l√§sst. Die Unterscheidung zwischen investitionsf√∂rdernden und investitionshemmenden Determinanten ist essentiell f√ºr deren Anwendbarkeit in der Wirtschaftspolitik, wobei eine signifikante Abh√§ngigkeit von der Zeit und der Markteintrittsform (Unternehmensform) im polnischen Infrastrukturbereich nicht festgestellt wurde. Hieraus folgte, dass die ADI-Determinanten f√ºr die betrachteten Wirtschaftssektoren nicht transformationsspezifisch waren. Au√üerdem konnte gezeigt werden, dass es keine eindeutigen Gr√ºnde f√ºr die Wahl einer bestimmten Unternehmensform f√ºr den Markteintritt gab, und sie teilweise vorherrschenden Konzepten widersprachen.</dc:description>
          <dc:date>2009-04-21</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/msword</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2107</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-21972</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-21972</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2107/original_kowalle_julia.doc</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2107/kowalle_julia.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
