<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:51:33Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1556">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1556</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Regulating Air Transport Markets</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Regulierung von Luftverkehrsmärkten</dc:title>
          <dc:creator>Czerny, Achim Ingo</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">During the last four to five decades most transport and infrastructure industries in Europe as well as the U.S. were liberalized and many public enterprizes were privatized. This changed the market environment drastically and led to new challenges for firms, politicians and regulators. This dissertation presents four papers that focus on some of these challenges in the air transport industry. The first paper refers to airline markets and analyzes pricing strategies under complementary airline networks and different regulation regimes. The two subsequent papers are related to airport policies. The first airport paper analyzes the interdependence between aeronautical and commercial airport activities and its impact on the design of a price-cap regulation regime. While this paper considers non-congested airports the second airport paper refers to congested airports. It compares slot constraints and congestion pricing as instruments for the management of airport congestion under uncertainty about passenger benefits and congestion costs. The final paper focuses on an infrastructure provider's choice of quality and the regulation of demand and quality under uncertainty about market conditions. This paper can be applied to airports, but the problems considered are of similar relevance for other transport and infrastructure markets such as the water industry and telecommunications or energy markets.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Während der letzten vier bis fünf Jahrzehnte wurden viele Transport- und Infrastrukturmärkte in Europa und den USA liberalisiert. Zusätzlich wurde eine Vielzahl von öffentlichen Unternehmen privatisiert. Aus diesen Veränderungen ergeben sich eine Vielzahl neuer Herausforderungen und Fragestellungen für Firmen, Politiker und Regulierer. Die vorliegende Dissertation beinhaltet vier Beiträge, die bestimmte Fragestellungen herausgreifen und analysieren. Der erste Beitrag bezieht sich auf den Linienflugverkehr und analysiert Fluggesellschaften, die komplementäre Netze betreiben. Hierbei wird untersucht inwieweit Code-Sharing-Vereinbarungen (mit oder ohne die zusätzliche Erlaubnis von Preisabsprachen) Wohlfahrtsverbesserungen bewirken können. Die zwei darauf folgenden Beiträge beziehen sich auf die Regulierung von Flughäfen. Das erste Flughafen-Papier behandelt die Interdependenz von verkehrsbezogenen und nicht-verkehrsbezogenen Flughafenbereichen. Es wird untersucht, wie sich diese Interdependenz auf die Gestaltung einer Price-Cap Regulierung für Start- und Landeentgelte auswirkt. Das zweite Flughafen-Papier bezieht sich auf Flughäfen, die Knappheiten bei den Start- und Landebahnen aufweisen. Hier werden die Verwendung von Slots und die Anwendung von Staugebühren unter Unsicherheiten über die Höhe der Passagiernachfrage und der Verspätungskosten thematisiert. Das letzte Papier bezieht sich auf die Regulierung von natürlichen Monopolen unter Einbeziehung von Qualitätsaspekten und Unsicherheiten über Nachfrage- und Kostenbedingungen. Der letzte Beitrag kann auf unterschiedliche Infrastrukturbereiche wie Flughäfen, die Wasserindustrie oder die Telekommunikations- und Energiemärkte angewendet werden.</dc:description>
          <dc:date>2007-07-23</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1556</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-16159</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-16159</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1556/czerny_achim.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
