<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:59:12Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3234">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3234</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:510</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Entwicklung qualitativ-inhaltlicher Vorstellungen zu Konzepten der Analysis durch den Einsatz interaktiver Visualisierungen - Gestaltungsprinzipien und empirische Ergebnisse</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">The development of qualitative mental concepts in calculus using interactive visualizations - design principles and empirical results</dc:title>
          <dc:creator>Hoffkamp, Andrea</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:510</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die DiÔ¨Äerential- und Integralrechung wurde im Zuge der Meraner Reform (1905) in die Lehrpl√§ne der‚Äôh√∂heren Lehranstalten‚Äò aufgenommen. In dieser Reform wurde die ‚Ä?Erziehung zum funktionalen Denken‚Äú als Sonderaufgabe gefordert. Funktionales Denken war dabei als gebiets√ºbergreifendes Denken in Variationen und funktionalen Zusammenh√§ngen mit Blick auf Bewegung und Ver√§nderlichkeit gemeint. Der Analysisunterricht sollte H√∂hepunkt in einem organisch aufgebauten Mathematikunterricht sein, und die ‚Ä?Erziehung zum funktionalen Denken‚Äú wurde als Prop√§deutik zur DiÔ¨Äerential- und Integralrechnung gesehen. Ein oft beschriebenes Problem der derzeitigen Schulanalysis ist deren Kalk√ºlorientierung, die oft losgel√∂st ist von inhaltlichen Vorstellungen. Die Dissertation ist als Beitrag zu einem qualitativ-inhaltlichen Zugang zur Analysis zu verstehen. In diesem Kontext wurden drei interaktive Lernumgebungen entwickelt, die auf Java Applikationen, welche mit der Dynamischen Geometrie Software "Cinderella" entworfen wurden, basieren. Die Applikationen akzentuieren die dynamische Komponente des funktionalen Denkens durch eine zweistuÔ¨?ge dynamische Visualisierung und machen den Objektaspekt funktionaler Abh√§ngigkeiten in besonderer Weise nutzbar. Dabei stehen qualitative Betrachtungen funktionaler Abh√§ngigkeiten und deren Beschreibung im Vordergrund. Die Lernumgebungen wurden im prop√§deutischen Analysisunterricht im Rahmen einer qualitativen Studie in Klasse 10 an Berliner Gymnasien eingesetzt. Die Ergebnisse zeigen, inwiefern die Sch√ºlerinnen und Sch√ºler inhaltliche Vorstellungen zu Konzepten der Analysis unter Ausnutzung der Lernumgebungen entwickelten und welche epistemologischen H√ºrden dabei sichtbar wurden. Die Ergebnisse werden im Hinblick auf eine Weiterf√ºhrung des Unterrichts gedeutet und es werden insbesondere Ideen zu einer Fortf√ºhrung, die sich aus der Arbeit ergaben, entwickelt. Die Arbeit besteht dementsprechend aus zwei gro√üen Teilen: Der erste Teil dient der Entwicklung und Darstellung der begriÔ¨Ñichen und (lern-)theoretischen Grundlagen. Dabei wird der begriÔ¨Ñiche Rahmen abgesteckt und begr√ºndet. Darauf basierend werden die Designprinzipien der interaktiven Lernumgebungen vorgestellt und analysiert. Diese werden schlie√ülich lerntheoretisch verortet, um dann im zweiten Teil der Arbeit einer empirischen Studie unterzogen zu werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Calculus was introduced to the German curricula as a result of the so-called 'Meraner Reform' of 1905. The 'education to functional thinking' was formulated as a specific task within this reform. Functional thinking was meant in a broader sense: as thinking in variations and functional dependencies spanning the whole mathematics education in terms of a fundamental idea, and especially the dynamic aspect of functional thinking was pointed out. Calculus was seen as culmination point reached by an organic structured mathematics education, and functional thinking can be seen as propaedeutics to calculus. A problem which is often described is that calculus at school is mainly procedure-oriented, and structural understanding is lacking. This dissertation is meant as a contribution to a qualitative structural-oriented approach to school calculus. In this context three interactive learning activities basing on Java applications created with the Dynamic Geometry Software ‚ÄòCinderella‚Äô were developed. The activities emphasize both the dynamic aspect as well as the object view of a functional dependency by using a double-stage visualization. By interactively visualizing functional dependencies simultanously in different representations the students are enabled to explore various aspects of functional dependencies in a qualitative way. The activities were used within a propaedeutic analysis course in a qualitative study with 10th grade students in different secondary school classes in Berlin, Germany. The results show how the students developed qualitative mental concepts in calculus using the interactive activities and which epistemological obstacles appeared. The results are interpreted with regard to the continuation of this approach in an analysis course and some ideas resulting from the study are developed. The dissertation consists of two parts: Within the first part the underlying notions and the basic principles concerning learning theoretical aspects are developed and presented. Basing on this theoretical background the design principles of the learning activites are introduced and analysed. After refering the design principles to the underlying learning theoretical background, the activites are used in a qualitative study which is described in the second part of this work.</dc:description>
          <dc:date>2012-02-13</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3234</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-33480</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-33480</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3234/hoffkamp_andrea.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-ND: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, keine Bearbeitung</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
