<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:03:03Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4695">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4695</identifier>
        <datestamp>2014-02-06</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:540</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Controlling vesicle systems by amphiphilic copolymers</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Steuerung und Kontrolle von Vesikelsystemen durch amphiphile Copolymere</dc:title>
          <dc:creator>Bressel, Katharina</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:540</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">In this work a study about the spontaneous vesicle formation in aqueous surfactant mixtures&#13;
and the control over the vesicle structure is presented. For that purpose surfactant systems consisting of anionic perÔ¨Çuoro surfactants and the nonionic tetradecyldimethylamine oxide (TDMAO) were characterised by means of the pH value, conductivity, Dynamic Light Scattering (DLS), viscosity and Small Angle Neutron Scattering (SANS) in order to identify vesicle phase regions.&#13;
By means of Neutron Diffraction experiments on mixed surfactant crystals consisting of nonionic or cationic hydrocarbon surfactants and anionic perÔ¨Çuoro surfactants, that form crystals of stacked surfactant bilayers, information about the structure of correspondent surfactant bilayers in vesicles could be found.&#13;
The kinetics and the mechanism of vesicle formation were investigated in selected vesicle systems consisting of lithium perÔ¨Çuorooctylsulfonate (LiPFOS) and TDMAO in order to control the formation process and in order to inÔ¨Çuence the Ô¨?nal aggregate structures via the mechanism of formation and intermediate structures. Investigations were carried out with the stopped-Ô¨Çow mixing in combination with SANS, Small Angle X-ray Scattering (SAXS) and DLS as methods of detection. The analysis shows, that upon mixing a micellar TDMAO solution with a micellar LiPFOS solution, Ô¨?rst mixed disc-like micelles are formed that grow up to a maximum size and then transform into vesicles with a polydispersity of only 5% shortly after formation. The balance between the line tension of the disc rim and the bending elasticity of the membrane determines the size of the formed vesicles. Temperature dependent measurements were performed in order to determine the bending elasticity.&#13;
Amphiphilic copolymers of the pluronic type (POn-EOm-POn or EOn-POm-EOn) can be incorporated into the rim of the disc-like surfactant micelles and thereby can alter the line tension and as a result controls the size of the formed vesicles. Furthermore measurements revealed that the polymers are incorporated into the surfactant membrane during the vesicle formation and stabilise the vesicles against ageing processes. Systematic variations of the polymer structure allowed to obtain information about the inÔ¨Çuence of the polymer architecture on the vesicle formation process and the vesicle size and on the stability of the formed vesicles. As a result it could be shown that the vesicle size increases with the polymer concentration and the number of propylene oxide groups (PO), while the stability increases with the number of ethylene oxide groups (EO). Whether the polymer backbone consisted of polyethylene oxide or of polypropylene oxide had no signiÔ¨?cant inÔ¨Çuence on the vesicle structure and stability.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die vorliegende Arbeit besch√§ftigt sich mit der spontanen Vesikelbildung in w√§ssrigen Tensidmischungen und der Kontrolle der Vesikelstruktur. Dazu wurden Tensidsysteme aus anionischen PerÔ¨Çuortensiden und dem nichtionischen Tetradecyldimethylaminoxid (TDMAO) mit Hilfe des pH-Werts, der Leitf√§higkeit, Dynamischer Lichtstreuung (DLS), Viskosit√§t und Neutronenkleinwinkelstreuung (SANS) charakterisiert, um Vesikelbereiche zu identiÔ¨?zieren. Anhand von Neutronenbeugungsexperimenten an gemischten Tensidkristallen aus nichtionischen oder kationischen Kohlenwasserstofftensiden und anionischen PerÔ¨Çuortensiden, die Kristalle aus gestapelten Tensiddoppelschichten bilden, konnten Informationen √ºber die Struktur der entsprechenden Tensiddoppelschichten in Vesikeln gefunden werden.&#13;
Die Bildungskinetik und der Vesikelbildungsmechanismus wurden an ausgew√§hlten Vesikelsystemen aus LithiumperÔ¨Çuoroktylsulfonat (LiPFOS) und TDMAO untersucht, um √ºber den Mechanismus und intermedi√§re Strukturen, die w√§hrend der Vesikelbildung auftreten, den Bildungsprozess zu lenken und die Endstrukturen zu beeinÔ¨Çussen. Zur Untersuchung wurde die Stopped-Ô¨Çow Methode in Kombination mit SANS, R√∂ntgenkleinwinkelstreuung (SAXS) und DLS als Detektionsmethode verwendet. Die Analyse zeigte, da√ü sich beim Mischen einer mizellaren TDMAO-L√∂sung mit einer mizellaren LiPFOS-L√∂sung erst gemischte Scheibchenmizellen bilden, die bis zu einer maximalen Gr√∂√üe wachsen und sich dann in Vesikel mit einer Polydispersit√§t von nur 5% kurz nach der Bildung umwandeln. Dabei bestimmt die Balance zwischen der Linienspannung des Scheibchenrandes und der BiegesteiÔ¨?gkeit der Membran die Gr√∂√üe der gebildeten Vesikel. Temperaturabh√§ngige Messungen dienten dazu, die BiegesteiÔ¨?gkeit zu bestimmen.&#13;
Mit Hilfe amphiphiler Copolymere vom Pluronic-Typus (POn-EOm-POn oder EOn-POm-EOn), die sich in den Rand der Tensidscheibchenmizellen einlagern k√∂nnen, konnte die Linienspannung ver√§ndert werden und damit die Gr√∂√üe der gebildeten Vesikel kontrolliert werden. Au√üerdem zeigte sich, da√ü sich die Polymere nach der Vesikelbildung in die Tensiddoppelschicht einlagern und die Vesikel gegen√ºber Alterungsprozessen stabilisieren. Systematische √Ñnderungen der Polymerstruktur gaben Auskunft √ºber den EinÔ¨Çu√ü der Polymerarchitektur auf den Vesikelbildungsprozess und die Vesikelgr√∂√üe und auf die Stabilit√§t der gebildeten Vesikel. Dabei zeigte sich, da√ü die Vesikelgr√∂√üe mit der Polymerkonzentration und der Anzahl der Propylenoxidgruppen (PO) zunahm w√§hrend die Vesikel umso stabiler waren je gr√∂√üer die Anzahl der Ethylenoxidgruppen (EO) war. Ob der Polymerkern aus Polyethylenoxid oder aus Polypropylenoxid bestand hatte keinen signiÔ¨?kanten EinÔ¨Çu√ü auf die Vesikelstruktur und die Stabilit√§t.</dc:description>
          <dc:date>2014-02-02</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/4695</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-46951</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-46951</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/4695/bressel_katharina.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
