<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:59:09Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3221">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3221</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:540</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Structuring of colloidal dispersions in slit-pore confinement</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Einfluss von geometrischen Einschr√§nkungen und Grenzfl√§chenmodifikationen auf die Strukturbildung kolloidaler Dispersionen in d√ºnnen fl√ºssigen Filmen</dc:title>
          <dc:creator>Zeng, Yan</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:540</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Three characteristic quantities of the structuring of silica nanoparticles between two smooth solid surfaces were considered and compared with the bulk counterparts, by combining AFM and SAXS two experimental techniques. AFM measurements on rough surface(s) and deformable surface were further applied to investigate the effect of confining surface properties on the corresponding structuring. In addition, uncharged colloids: non-ionic surfactant micelles were used in AFM to study the effect of surface charge and deformability of the colloids. Three quantities, the wavelength Œª, the decay length Œæ, and the amplitude A, were extracted from oscillatory force profile of silica nanoparticles between two smooth solid surfaces. The first two characteristic lengths were found to correlate well with the mean particle distance 2œÄ/q_max and correlation length 2/Œîq, respectively, as obtained from SAXS structural peak. This observation suggests there is no confinement effect on characteristic lengths themselves that represent the structuring, even though the confinement indeed induces a layered structure of the particles. A more quantitative study revealed that the oscillatory wavelength of silica nanoparticles followed the bulk behavior, the relation of Œª=œ?^-1/3 was observed irrespective of the particle size (and associated surface charge) and the ionic strength of the solution. The scaling law is a general description for the distance of charged particles in the direction normal to the confining walls, as long as the repulsive interaction is sufficiently long-ranged. The decay length was found to be controlled both by the particle size and ionic strength of the solution. A relation of Œæ=R+Œ∫^-1 was found at silica particle concentrations below 10 vol%. The amplitude A was found to be a consequence of the strength of interparticle and particle-wall interaction. It increases linearly with particle volume fraction and square of the surface charge of particles and inversely depended on the ionic strength of the solution. AFM measurements on modified and deformable confining surfaces showed the amplitude increased with increasing surface potential and decreasing surface roughness and deformability. However, the corresponding wavelength and correlation length remained the same. The scaling law of Œª=œ?^-1/3 for oscillatory wavelength and the relation of Œæ=R+Œ∫^-1 for correlation length break down in the case of non-ionic surfactant micelles. With increasing surfactant concentration, both the amplitude and decay length increased, while the wavelength of micelles remained the same as the value of micelle diameter. This is because the interaction is characterized by the hard core of the micelles.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">In dieser Arbeit wurden drei charakteristische Gr√∂√üen der Strukturierung von geladenen Silica Nanopartikeln zwischen zwei festen, glatten Oberfl√§chen untersucht und mit ihrem jeweiligen Gegenpart in der Volumenphase verglichen. Dabei fanden die experimentellen Techniken der Kleinwinkel R√∂ntgenstreuung (SAXS) und Atom-Kraft-Mikroskopie (AFM) Anwendung. Zur weitergehenden Untersuchung des Einflusses der Oberfl√§cheneigenschaften auf die Strukturierung in der geometrischen Beschr√§nkung wurden AFM Messungen sowohl auf rauen als auch verformbaren Oberfl√§chen durchgef√ºhrt. Zus√§tzlich wurden ungeladene Kolloide in Form von nichtionischen Tensidmizellen mittels AFM untersucht um den Einfluss von Oberfl√§chenladung und Verformbarkeit der Kolloide zu bestimmen. Drei Gr√∂√üen, die Wellenl√§nge Œª, die Abfallsl√§nge Œæ, und die Amplitude A, wurden aus den Kraftoszillationsprofilen der Silica-Nanopartikel zwischen zwei festen, glatten Oberfl√§chen extrahiert. Es zeigte sich das Œª und Œæ gut mit dem durchschnittlichen Abstand der Teilchen 2œÄ/q_max und der Korrelationsl√§nge 2/Œîq, wie sie aus den SAXS Strukturpeak bestimmt wurden, √ºbereinstimmen. Diese Beobachtung deutet darauf hin, dass die Beschr√§nkung keinen Effekt auf die charakteristischen L√§ngen selbst hat, obwohl sie sehr wohl eine Schichtstruktur der Partikel induziert. Weitergehende Untersuchungen zeigten die grundlegende Gesetzm√§√üigkeit Œª=œ?^-1/3 (œ?: Teilchenanzahldichte) unabh√§ngig von der Partikelgr√∂√üe (und der daraus folgenden Oberfl√§chladung) oder der Debye-L√§nge Œ∫^-1. Dieses Skalengesetz gibt eine generelle Beschreibung der Abst√§nde zwischen geladenen Partikeln in Normalrichtung zu den beschr√§nkenden W√§nden, sofern die absto√üenden Wechselwirkungen gen√ºgend langreichweitig sind. Es wurde gefunden, dass die Abfalll√§nge sowohl von der Partikelgr√∂√üe R als auch der Debye-L√§nge kontrolliert wird. Die Beziehung Œæ=R+Œ∫^-1 wurde f√ºr Silicapartikel-konzentrationen kleiner als 10 vol% gefunden. Die Amplitude A ergibt sich aus der St√§rke der Wechselwirkungen der Partikel untereinander und mit den W√§nden. Sie steigt linear mit dem Partikelvolumenanteil, dem Quadrat der Oberfl√§chenladung der Partikel und invers proportional mit der Debye-L√§nge. AFM Messungen unter Modifizierung der begrenzenden Oberfl√§chen zeigten, dass die Amplitude mit steigendem Oberfl√§chenpotential, sowie sinkender Oberfl√§chenrauhigkeit und Verformbarkeit zunimmt. Dabei werden Œª und Œæ weiterhin nicht beeinflusst. Das Skalengesetz Œª=œ?^-1/3 f√ºr die Wellenl√§nge und die Beziehung Œæ=R+Œ∫^-1 f√ºr die Abfalll√§nge verlieren ihre G√ºltigkeit im Falle von nichtionischen Tensidmizellen. Amplitude und Abfalll√§nge wachsen mit steigender Tensidkonzentration, w√§hrend die Wellenl√§nge gleich dem Mizellendurchmesser konstant bleibt. Verantwortlich hierf√ºr sind die ver√§nderten Wechselwirkungen von elektrostatischer Absto√üung hin zum Harte-Kugel-Modell.</dc:description>
          <dc:date>2012-02-03</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3221</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-33183</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-33183</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3221/zeng_yan.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
