<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:53:26Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1997">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1997</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:540</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Spin-schaltbare Eisen(II)-Komplexe für die Verankerung auf Oberflächen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Iron(II) spin crossover complexes for self-assembled monolayers on gold surfaces</dc:title>
          <dc:creator>Haryono, Marco</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:540</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Arbeit beschreibt Synthese und Charakterisierung neuer oberflächenaktiver Liganden und Eisen(II)-Spincrossover (SCO)-Verbindungen, sowie die Präparation und Charakterisierung von selbstorganisierten Monolagen (SAMs) einiger der Verbindungen auf Oberflächen. Der neue Ligand 2,6-Bis(1H-pyrazol-1-yl)-4-(thiocyanatomethyl)pyridin (6) wurde in einer fünfstufigen Synthese, ausgehend von Citrazinsäure, hergestellt, und zwar über folgende Zwischenstufen: 2,6-Bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridin-4-carbonsäure (2), Methyl-2,6-bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridin-4-carboxylat (3), Ethyl-2,6-bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridin-4-carboxylat (4) und 2,6-Bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridin-4-yl)methanol (5). Die Gasphasenabscheidung von 6 auf Au(111) ergab Monolagen geringer Ordnung. Der FeII-Komplex [Fe(6)2](BF4)2 (26) wurde aus 6 synthetisiert. 26 kokristallisiert unter geeigneten Bedingungen in Form zweier polymorpher Verbindungen: der High Spin (HS)-Verbindung 26a und der SCO-Verbindung 26b mit abruptem thermischen Spinübergang bei T1/2 = 272 K. Beide Verbindungen wurden charakterisiert und mittels Röntgenstrukturanalyse, SQUID-Magnetometrie und Evans-NMR-Spektroskopie auf den temperaturabhängigen Spinzustand untersucht. Ungeordnete Monolagen von 26 wurden bei Präparation aus Lösungen auf Au(111) erhalten. Der neue Ligand N-(2-Mercaptoethyl)-2,6-bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridin-4-carboxamid (10) wurde aus 2 hergestellt. Im Falle von 10 ergab die Präparation aus Lösungen auf Au(111) hochkristalline Monolagen, sofern das Substrat mit PTCDA (3,4,9,10-Perylentetracarbonsäure-Dianhydrid) vorbeschichtet war. Der FeII-Komplex [Fe(10)2](BF4)2 (25) wurde mit Ligand 10 synthetisiert und mittels SQUID-Magnetometrie auf den temperaturabhängigen Spinzustand untersucht. Ungeordnete Schichten von 25 auf Au(111) resultierten bei der Präparation aus Lösung. Die neuen FeII-HS-Komplexe [Fe(3)2](BF4)2 und [Fe(4)2](BF4)2 wurden unter Verwendung der Liganden 3 bzw. 4 synthetisiert. Die neuen oberflächenaktiven Liganden N-(4-(4-Mercaptophenyl)phenyl)-2,6-bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridin-4-carboxamid (12) und (2,6-Bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridin-4-yl)methyl-11-mercaptoundecanoat (14) wurden ausgehend von 2 bzw. 5 synthetisiert. Zur Synthese des neuen Liganden 1-(6-(4-Carboxy-1H-pyrazol-1-yl)-4-(thiocyanatomethyl)pyridin-2-yl)-1H-pyrazol-4-carbonsäure (22) wurde eine achtstufige Syntheseroute ausgehend von Citrazinsäure entwickelt, wovon sieben Stufen abgeschlossen wurden. Die synthetisierten Verbindungen wurden mit Hilfe von 1H- und 13C-NMR-Spektroskopie, IR-Spektroskopie, Massenspektrometrie und/oder Elementaranalyse charakterisiert. Von 3, 23, 24, 25, 26a und 26b wurden Einkristall-Röntgenstrukturanalysen angefertigt. Temperaturabhängige Messungen der magnetischen Suszeptibilität wurden für 23, 25, 26a und 26b mittels SQUID-Magnetometrie durchgeführt. Die auf Au(111)-Oberflächen präparierten Belegungen von 6, 10, 25 und 26 wurden mittels NEXAFS-, XPS- und STM-Messungen charakterisiert.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Synthesis and characterization of new surface-active ligands and iron(II) spin crossover (SCO) complexes and preparation and characterization of self-assembled monolayers of some of the compounds are described. The new ligand 2,6-Bis(1H-pyrazol-1-yl)-4-(thiocyanatomethyl)pyridine (6) was synthesized in five steps starting from citrazinic acid, yielding 2,6-Bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridine-4-carboxylic acid (2), Methyl-2,6-bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridine-4-carboxylate (3), Ethyl-2,6-bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridine-4-carboxylate (4) und 2,6-Bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridin-4-yl)methanol (5) as intermediates. Vapour deposition of 6 on Au(111) gave monolayers of low order. The iron(II) complex [Fe(6)2](BF4)2 (26) was synthesized starting from 6. 26 cocrystallizes under suitable conditions, forming two polymorphic compounds: the high spin (HS)-compound 26a and the SCO-compound 26b, showing an abrupt thermal spin transition at T1/2 = 272 K. Both compounds were fully characterized and investigated by x-ray crystallography, SQUID-magnetometry and Evans-NMR-spectroscopy with regard to their temperature-dependent spin states. Monolayers of poor order were prepared from solutions of 26 on Au(111). The new ligand N-(2-Mercaptoethyl)-2,6-bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridine-4-carboxamide (10) was prepared from 2. Highly-ordered monolayers of 10 were prepared from solutions on Au(111), after precoating the substrate with PTCDA (Perylene-3,4,9,10-tetracarboxylic dianhydride). The iron(II) complex [Fe(10)2](BF4)2 (25) was synthesized using 10 and investigated with regards to the temperature-dependent spin-state by SQUID-magnetometry. Poorly ordered films of 25 on Au(111) resulted from preparation from solution. Two new FeII HS complexes [Fe(3)2](BF4)2 and [Fe(4)2](BF4)2 were synthesized from ligands 3 and 4 respectively. The new surface-active ligands N-(4-(4-Mercaptophenyl)phenyl)-2,6-bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridine-4-carboxamide (12) and (2,6-Bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridin-4-yl)methyl-11-mercaptoundecanoate (14) were synthesized starting from 2 and 5 respectively. A concept for the synthesis of the new ligand 1-(6-(4-Carboxy-1H-pyrazol-1-yl)-4-(thiocyanatomethyl)pyridin-2-yl)-1H-pyrazol-4-carboxylic acid (22) was developed starting from citrazinic acid. Seven steps of the eight-step synthesis were realized. The synthesized compounds were characterized using 1H- and 13C-NMR-spectroscopy, IR-spectroscopy, mass spectrometry and/or elemental analysis. Crystal structures of 3, 23, 24, 25, 26a and 26b were obtained. Temperature-dependent measurements of the magnetic susceptibility were performed for compounds 23, 25, 26a und 26b, using SQUID-magnetometry. The layers of compounds 6, 10, 25 und 26 prepared on Au(111), were characterized by NEXAFS-, XPS- and STM-measurements.</dc:description>
          <dc:date>2008-12-12</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1997</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-20943</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-20943</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1997/original_haryono_marco.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1997/haryono_marco.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
