<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:46:03Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:415">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:415</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:540</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Chirale radiale Multiin-Mesogene</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Chiral radial Multiin-Mesogens</dc:title>
          <dc:creator>Pahl, Guido</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:540</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Eigenschaften von radialen Multiinen hängt in vielfältiger Weise von Strukturparametern, wie z.B. dem Durchmesser, der Symmetrie und der molekularen Peripherie ab. Es werden Einflüsse einzelner Strukturparameter, wie z.B. Ether-, Thioether- und Ester-Brücken, als Bindeglied zwischen dem Multiin-Kern und seinen peripheren Ketten, auf die Mesophase diskutiert. Unter anderem wird ein neues radiales Multiin mit Esterfunktionen beschrieben, welches eine außergewöhnlich breite Mesophase von dT = 264 K ausbildet. Die bereits gewonnenen Erkenntnisse über Struktur-Eigenschafts-Beziehungen der radialen Multiine werden im Zusammenhang mit der Chiralität als einer weiteren Struktureigenschaft diskutiert. Anhand von Vergleichen strukturverwandter radialer Multiine mit 1, 5, 6 und 10 Chiralitätszentren wird versucht, erste Zusammenhänge zwischen der Anzahl von Chiralitätszentren und dem Mesophasenverhalten herzustellen. Außerdem wird über eine Reihe radialer Multiine berichtet, bei denen die chirale Information der jeweiligen peripheren Ketten von Position eins bis vier variiert wurde. Diese Variation sowie die Auswirkung auf das Mesophasenverhalten (Odd-Even-Effekt) wird vergleichend diskutiert. Mit einem veränderten Synthesekonzept im letzten Schritt der Multiinsynthese, wird ein Weg zu neuen radialen Multiin-Mesogenen vorgestellt. Hierzu wird über Versuche des schrittweisen Aufbaus eines radialen Multiin-Kerns über regioselektive Einführung unterschiedlicher Acetylen-Segmente mit Hilfe einer selektiven CC-Kupplungsreaktion an einen mit verschieden funktionellen Gruppen substituierten Ankerkern berichtet.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The properties of multiins depend in a multitude of ways from structure parameters, molecular diameter, symmetry as well as the molecular periphery. An account of the effect of ether-, thioether- and ester-bridges as a link between the multiin core and the peripheral chains on the mesophase is given. Among others things a new radial multiin with ester functions is described which firms an especially wide mesophase of dT = 264 K. The insights gained about the relation between the structure and properties of radial multiins are discussed in connection with chirality as an additional structural property. By means of comparisons of structurally related radial multiins with 1, 5, 6, and 10 chirality centres an attempt is made to derive a first connection between the number of chirality centres and the mesophase behaviour. In addition a series of radial multiins is presented, with which the chiral information of respective periphery chains from positions 1 to 4 is varied. This variation as well as the effect of mesophase behaviour (odd-even-effect) is comparatively discussed. By changing the synthesis concept in the final stage of the multiin synthesis, a route to new radial multiin mesogenes is presented. For this purpose experiments are presented for the stepwise development of a radial multiin core via regioselective introduction of different acetylene segments with the help of selective cc-coupling reactions on a core with different substituted functional groups.</dc:description>
          <dc:date>2003-01-21</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/415</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-4107</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-4107</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/415/pahl_guido.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
