<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:57:14Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2812">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2812</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:540</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Isolierung, Charakterisierung und Stabilisierung der Chloroperoxidase aus Caldariomyces fumago f√ºr den synthetisch- technischeN Einsatz</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Isolation, characterization and stabilization of chloroperoxidase from Caldariomyces fumago for the synthetic-technical application</dc:title>
          <dc:creator>Yazbik, Valantina</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:540</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Chloroperoxidase aus Caldariomyces fumago (CPO) ist industriell ein sehr interessantes und vielseitiges Enzym dank ihres bereiten Spektrums an Reaktionen, die f√ºr technische Anwendungen von Bedeutung sind. Jedoch ist der technische Einsatz der CPO weiterhin begrenzt. Gr√ºnde daf√ºr sind zum einen die hohen Kosten des gereinigten Enzympr√§parats, die die Folge der der zweitaufwendigen Isolierung wegen des schwer zu entfernenden Pilzpigments sind, und zum anderen die geringe Stabilit√§t der CPO. Zudem zeigen viele Substrate, die f√ºr synthetische Aspekte von Bedeutung sind, eine geringe L√∂slichkeit in w√§ssrigen Reaktionsmedien. Aus diesen Gr√ºnden wurde im Rahmen dieser Arbeit zun√§chst basierend auf der Extraktion im w√§ssrigen Zweiphasensystem eine neue Isolierungsmethode entwickelt, die schnell durchf√ºhrbar ist und hohe Aktivit√§tsausbeute sowie eine ausreichende Reinheit f√ºr den Einsatz des Enzyms in technischen Anwendungen liefert. Zudem wurde die CPO bez√ºglich ihrer Halogenase-, Peroxidase- und Monooxygenase-Aktivit√§t umfangreich charakterisiert. Dazu wurde die Aktivit√§t und Stabilit√§t der CPO in Abh√§ngigkeit verschiedener isolierter Einflussgr√∂√üen untersucht. Dar√ºber hinaus wurde die gegenseitige Beeinflussung verschiedener Faktoren sowohl auf die Aktivit√§t als auch auf die Stabilit√§t der CPO mittels des ‚ÄûDesign of Experiments‚Äú untersucht und die optimalen Bedingungen f√ºr eine maximale Aktivit√§t und Stabilit√§t ermittelt. Basierend auf dieser Charakterisierung wurde die CPO gegen√ºber hohen Temperaturen und der Anwesenheit von organischen wassermischbaren L√∂sungsmitteln stabilisiert. Das durch die chemische Modifizierung der CPO mittels Methoxypolyethylenglykols.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Chloroperoxidase (CPO) from Caldariomyces fumago is an interest and versatile enzyme in industrial applications because of its broad spectrum of reactions. These reactions are useful for technical applications. However, its practical application is still limited. This limitation is due to on one hand, the high costs for the sufficient purified enzyme referred to the laborious and time-consuming isolation as the result of difficult removing of the black gelatinous pigment. On the other hand, CPO stability is poor and the solubility of its substrates is low in aqueous media. Therefore, a new method for the purification of the CPO was developed. This method based on the extraction in aqueous biphasic system. It is more accessible, providing high yields of activity and sufficient purity of the enzyme for using in technical applications. The CPO was extensively characterized regarding to its halogenation-, peroxidase- and Cytochrome P450-activity. For this purpose, the activity and stability of CPO was investigated with various isolated parameters. Moreover, the opposite influence between the diverse factors (pH, temperature and organic solvent) on activity and stability of enzyme was analyzed using the ‚ÄúDesign of Experiments‚Ä?. Furthermore, the optimal conditions for maximal activity and stability were identified. Finally, based on the results of characterization the CPO was stabilized against a high temperature and the organic water-soluble solvent. The stabilization was performed by means of chemical modification of CPO with methoxy polyethylene glycol.</dc:description>
          <dc:date>2011-02-28</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2812</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-29752</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-29752</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2812/yazbik_valantina.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
