<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:03:09Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4798">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4798</identifier>
        <datestamp>2014-03-24</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:690</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Siedlungslandschaft und ländlicher Holzhausbau im Kamienna-Tal in Polen im 19. und im 20. Jahrhundert </dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Rural settlements and wooden dwelling houses in Kamienna-Valley in Poland in 19th and 20th century</dc:title>
          <dc:title xml:lang="mul">Krajobraz osadniczy oraz wiejskie budownictwo drewniane w Dolinie Kamiennej w Polsce w XIX i XX wieku</dc:title>
          <dc:creator>Schäfer, Bernadeta</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:690</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die heutige Siedlungslandschaft des in Zentralpolen liegenden Kamienna-Tals wurde maßgeblich durch eine umfangreiche Agrarreform geprägt, die Mitte des 19. Jahrhunderts im Großteil der Dörfer des Gebietes durchgeführt wurde. Dabei wurden nicht nur die historisch gewachsene Aufteilung der Fluren und die räumliche Struktur der Dörfer grundlegend verändert. Die Agrarreform beeinflusste auch die Bebauung der Höfe und die Architektur der Wohnhäuser. &#13;
Der erste Teil dieser Arbeit widmet sich der Entwicklung der Siedlungslandschaft und der Dorfformen. Das besondere Augenmerk liegt auf den baulichen Veränderungen, die in der Mitte des 19. Jahrhunderts im Zuge der Agrarreform erfolgten. Ein Kartenkatalog bietet eine vergleichende Übersicht der Entwicklungen der Dörfer im Kamienna-Tal während der letzten zwei Jahrhunderte.&#13;
Bis Anfang der 1960er Jahre wurden in den ländlichen Gebieten des Kamienna-Tals Wohnhäuser größtenteils aus Holz errichtet. An ihrer Konzeption waren ausgebildete Architekten nicht beteiligt, sie entstanden als gemeinsames Werk der Handwerker und der Bauherren. Diese Wohnbauten, von denen ein Großteil nach dem Zweiten Weltkrieg errichtet wurde, prägten noch in den 1980er Jahren maßgeblich das Ortsbild vieler Dörfer im Kamienna-Tal. Der ländliche Hausbau des 20. Jahrhunderts war bisher kein Gegenstand wissenschaftlicher Untersuchungen. Die historische Hausforschung befasste sich ausschließlich mit Gebäuden, die bis Anfang des 20. Jahrhunderts entstanden, die Wohnbauten der 1920er bis 1950er Jahre wurden bislang nicht dokumentiert. Die Geschwindigkeit, mit der sie zurzeit abgerissen oder umgebaut werden, macht es jedoch notwendig, sie als Zeugnisse der Wohnkultur der 1. Hälfte des 20. Jahrhunderts festzuhalten. Daher beschäftigt sich der zweite Teil der Arbeit mit der Analyse der Entwicklungen, die ab Mitte des 19. Jahrhunderts bis Mitte des 20. Jahrhunderts im Holzhausbau auftraten. Veränderungen in der Gestaltung der Grundrisse, der Baukonstruktionen, der Ornamentik und der Heizsysteme werden aufgezeigt. Ein Katalog eingehend untersuchter Gebäude bietet eine detaillierte Übersicht der unterschiedlichen Formen der Wohnhäuser und Wirtschaftsgebäude.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The present form of rural settlements in the Kamienna-Valley in central Poland was significantly shaped during an extensive agrarian reform that took place in the majority of the villages of the region in the middle of the 19th century. This reform not only changed the traditional use of the land and the structure of the villages, it also influenced the development of settlement structures and the architecture of the farmsteads. The first part of this thesis addresses the evolution of the rural settlements and the form of the villages, in particular the changes that followed the agrarian reform in the second half of the 19th century. A catalogue of maps provides an overview of the development of the villages in the Kamienna-Valley during the last two centuries.&#13;
Until the 1960s, most dwellings in the rural areas of the Kamienna-Valley were constructed of wood. No trained architects were involved in their conception; the houses resulted from the cooperation between craftsmen and owners. These dwellings, in their majority constructed after World War II, shaped the typical image of the villages until the late 1980s.&#13;
Rural dwellings in the Kamienna-Valley of the 20th century have hitherto not been a subject of scientific research. Building historians addressed exclusively structures erected until the beginning of the 20th century; dwellings that originated in the time span from the 1920s to the end of the 1950s have not been documented until now. The pace at which these houses are being destroyed or modified makes it necessary to record them as a testimony to a rural way of life in the first half of the 20th century. Thus, the second part of this thesis contains the analysis of the developments that took place in the wooden architecture of the region between the middle of the 19th and the middle of the 20th century. Changes in the constructions, decorations and heating systems are explained. A catalogue of the investigated buildings presents a detailed overview of the forms of dwelling houses and farm buildings.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="mul">Krajobraz kulturowy leżącej w środkowej Polsce Doliny Kamiennej został w znaczącym stopniu ukształtowany w wyniku reformy agrarnej w połowie XIX wieku, którą objęta została większość wsi regionu. Zmianie uległy nie tylko historyczne układy rozłogów oraz przestrzenna struktura zabudowy wsi. Reforma wpłynęła również na sposób zabudowy działek oraz do pewnego stopnia na budownictwo.&#13;
Pierwsza część pracy poświęcona jest rozwojowi krajobrazu kulturowego oraz formom wsi. Szczególną uwagę zwrócono na przemiany dokonane w połowie XIX wieku w ramach tejże reformy. Katalog map pozwala na konkretnych przykładach prześledzić rozwój wsi Doliny Kamiennej w ciągu ostatnich dwóch stuleci.&#13;
Aż do początku lat sześćdziesiątych ubiegłego stulecia wznoszono w wiejskich osiedlach Doliny Kamiennej obiekty mieszkalne prawie wyłącznie z drewna. W procesie budowlanym nie uczestniczyli wykształceni projektanci, budynki te były wynikiem współdziałania wykonujących je rzemieślników oraz inwestorów. Zabudowania drewniane, z których większość powstała po drugiej wojnie światowej,jeszcze w latach osiemdziesiątych były charakterystyczne dla krajobrazu wsi w Dolinie Kamiennej. Dwudziestowieczne budownictwo wiejskie nie było jednak do tej pory przedmiotem badań naukowych. Tempo, w którym obiekty te obecnie zostają wyburzane lub poddawane przebudowie, czyni koniecznym udokumentowanie ich jako świadectwa wiejskiej kultury mieszkaniowej pierwszej połowy XX wieku. Druga część pracy poświęcona jest analizie rozwoju budownictwa drewnianego od połowy XIX wieku do połowy wieku XX z uwzględnieniem formy rzutu, rodzaju konstrukcji, ornamentyki oraz systemu grzewczego. Katalog szczegółowo przebadanych budowli przedstawia charakterystyczne przykłady budynków mieszkalnych i gospodarczych.</dc:description>
          <dc:date>2014-03-20</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/4798</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-47987</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-47987</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/4798/Schaefer_Bernadeta.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
