<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:59:27Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3273">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3273</identifier>
        <datestamp>2013-07-02</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Massenspektrometrische Identifizierung posttranslationaler Modifizierungen mit monomerem N-Acetylglukosamin an Proteasomen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Identification of posttranlational modifications with monomeric N-Acetylglucosamine on proteasomes by mass spectrometry</dc:title>
          <dc:creator>Overath, Thorsten</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Das Proteasom ist ein abundanter proteolytischer Komplex. Es degradiert ATP-abh√§ngig poly-ubiquitinierte Substrat-Proteine und nimmt eine wichtige Rolle im Zellzyklus und der Zell-vermittelten Immunit√§t ein. Der Komplex, welcher die selektive Proteolyse erm√∂glicht, ist das 26S-Proteasom. Es setzt sich aus dem proteolytisch aktiven 20S-Kern und ein oder zwei 19S-Regulatoren zusammen. In Westernblot-Experimenten konnte gezeigt werden, dass 20S- und 26S-Proteasomen von der Fruchtfliege bis zum Menschen mit monomerem N-Acetylglukosamin (O GlcNAc), eine Serin/Threonin-Modifizierung √§hnlich der Phosphorylierung, markiert werden k√∂nnen. Es existieren Beispiele f√ºr antagonistische und synergistische Kreuz-Kommunikationen zwischen diesen beiden Modifizierungen. Im Gegensatz zu poly N- und O-Glykosylierungen handelt es sich bei O GlcNAc um eine subst√∂chiometrische, reversible und dynamische Modifizierung zytosolischer und nukle√§rer Proteine. Ihr werden wichtige Rollen in Signaltransduktionswegen und der Entwicklung von chronischen Krankheiten wie Diabetes mellitus, Alzheimer und Krebs zugeschrieben. Die exakten Positionen und der Einfluss dieser Zucker-Modifizierung auf Proteasomen sind gr√∂√ütenteils unbekannt. In dieser Arbeit wird eine Ô?¢-Eliminierung/Michael Addition-basierte quantitative Derivatisierungsstrategie mit einem neuen nukleophilen Reagenz, bestehend aus einem Biotin- und einem Cystamin-Rest, vorgestellt. Durch die eingef√ºhrte Markierung ist es nicht nur m√∂glich subst√∂chiometrisch O GlcNAc-modifizierte Proteine/Peptide effektiv affinit√§tschromatographisch anzureichern, die eingef√ºhrte Markierung ist dar√ºber hinaus, im Gegensatz zu O GlcNAc selbst, unter massenspektrometrischen sto√üaktivierten Zerfallsbedingungen stabil, was eine exakte Identifizierung der O GlcNAc-Modifizierungsposition erm√∂glicht. W√§hrend der Fragmentierung erzeugt die Markierung Indikator-Ionen, welche ein automatisches Durchsuchen von gro√üen MS-Datens√§tzen nach potentiell O GlcNAc-modifizierten Kandidaten erlaubt. Aufgrund bekannter Ô?¢ Eliminierung/Michael Addition-assoziierter Nebenreaktionen, wie dem unspezifischen Umsatz unmodifizierter Serin/Threonin-Reste, wurde ein strukturell identischer aber vier Dalton schwererer, stabil deuterierter Biotin-Cystamin-Rest synthetisiert. Dieser erlaubt eine relative Quantifizierung zwischen deglykosylierter und glykosylierter Probe innerhalb eines MS-Spektrums. Mit dieser Methode war es m√∂glich, eine bekannte und sieben vorher unbekannte O GlcNAc-Modifizierungen an murinen Milz- und Gehirn-20S-Proteasomen sowie zwei unbekannte an murinem Leber-HSP90 zu identifizieren. Die O GlcNAc-Position an Ser452 von HSP90Ô?¢ ist eine bekannte Phosphorylierungsstelle, was auf einen antagonistischen Zusammenhang zwischen diesen beiden Modifizierungen hinweist. Im Rahmen dieser Arbeit wurde deutlich, dass aufgrund der hohen Gewebe-abh√§ngigen Diversit√§t der 20S-Proteasom-Komplexe, ungew√∂hnlich gro√üe Mengen an aufgereinigten Protein f√ºr den O-GlcNAc-Nachweis eingesetzt werden mussten. Die hier pr√§sentierten Ergebnisse er√∂ffnen neue Perspektiven f√ºr nachfolgende Untersuchungen √ºber den Einfluss dieser abundanten, regulatorischen posttranslationalen Modifizierung</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The proteasome is an abundant proteolytic complex. It degrades poly-ubiquitinated substrates in an ATP-dependent manner and plays a crucial role in cell cycle and cell derived immunity. The complex which is responsible for this selective proteolysis is called 26S-proteasome. It consists of a 20S catalytical core complex and one or two 19S regulatory complexes. Westernblot-experiments showed that 20S- and 26S-proteasomes from fruit fly to man are extensively modified by monomeric Ô?¢-O linked N-acetylglucosamine (O-GlcNAc), which similar to phosphate can be found on serine/threonine-residues. There are examples of extensive antagonistic and synergistic cross talk between these two modifications. In contrast to poly N- and O-glycosylations O-GlcNAc is a substochiometric, reversible and dynamic cytosolic and nuclear modification. It has been shown that O GlcNAc takes part in cell signaling events and in development of chronic diseases such as Diabetes mellitus, Alzheimer¬¥s disease and cancer. The exact sites and the impact of this sugar modification on proteasomes are largely unknown. Here we describe a Ô?¢-elimination/michael addition based quantitative derivatisation strategy with a new nucleophilic tag consisting of a biotin- and a cystamine-moiety. This tag not only allows an efficient affinity purification of substochiometric O GlcNAc-modified proteins/peptides but, in contrast to O GlcNAc itself, it is also stable under mass spectrometry collision induced fragmentation conditions allowing the exact identification of the modified serine/threonine residue. During fragmentation the tag produces abundant indicator ions, facilitating the screening of huge MS data sets for potentially O GlcNAc-modified candidates. Due to the known Ô?¢-elimination/michael addition-associated side reactions, like unspecific derivatisation of unglycosylated serine/threonine-residues, we synthesized a structural identical but four dalton heavier stable deuterated biotin-cystamine-tag which allows relative quantification between a deglycosylated and glycosylated sample in one MS-spectrum. With this application we were able to identify one known and seven formally unknown O GlcNAc-sites on 20S-proteasomes isolated from mouse spleen and brain and two unknown O GlcNAc-sites on HSP90 from mouse liver. The O GlcNAc-site on Ser452 of HSP90Ô?¢ is also a known phosphorylation-site indicating an antagonistic relationship between these two modifications. In the course of this work we noticed that due to the vast tissue-dependent diversity of the 20S-proteasome complexes, it was necessary to use unusual huge amounts of isolated protein for the O-GlcNAc-detection. These findings open new perspectives for further investigations concerning the impact of this abundant and crucial regulatory posttranslational modification.</dc:description>
          <dc:date>2012-03-21</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3273</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-29000</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-29000</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3273/overath_thorsten.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
