<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:58:00Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2967">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2967</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Mobile Bauten für die medizinische Versorgung</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Movable Buildings for Medical Care</dc:title>
          <dc:creator>Rämmler, Benjamin</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Gegenstand dieser Arbeit ist die Untersuchung und Bewertung der für Mobile Bauten für die medizinische Versorgung verwendeten Konstruktionsweisen. Um der Untersuchung eine Basis zu geben, ist die historische Entwicklung dieser Bauten aufgezeigt. Die Szenarien für den Einsatz mobiler Bauten als bauliche Hülle für medizinische Nutzungen werden benannt, und bezüglich ihrer Besonderheiten, Unterschiede und Gemeinsamkeiten beleuchtet, um eine erste Grundlage zur Bewertung zu schaffen. Neben den baulichen werden auch die nutzungsspezifischen Anforderungen an mobile Bauten für die medizinische Versorgung dargestellt. Ebenfalls zur Grundlagenermittlung werden die programmatischen Inhalte der Bauten der medizinischen Versorgung aufgezeigt und erläutert. Die Erläuterungen nehmen sowohl Bezug auf bauliche Besonderheiten der einzelnen Bereiche als auch auf funktionale Beziehungen zwischen unterschiedlichen Bereichen. Vor dem Hintergrund der Einsatzszenarien, der Eigenschaften, der Anforderungen und der Inhalte der mobilen Bauten für die medizinische Versorgung stellt ein Katalog die wichtigsten Bewertungskriterien dar. Die auf Recherche basierende Analyse der Konstruktion mobiler Bauten der medizinischen Versorgung mündet in einer Systematik der verwendeten Konstruktionsweisen. Es folgt eine präzise Darstellung der Prinzipien und Eigenschaften einer jeden Konstruktionsweise. Die vergleichende Bewertung der Konstruktionsweisen anhand des zuvor festgelegten Kriterienkataloges wird mit Produktbeispielen und Herstellerangaben belegt. Abschließend folgt eine Darstellung der Untersuchungsergebnisse als Matrix und in Bezug auf die Einzelkriterien, dadurch wird die Auswahl einer Konstruktionsweise durch individuelle Wichtung der Kriterien möglich. Die Arbeit gibt auf die geplanten Einsatzszenarien bezogene Empfehlungen für die Auswahl einer möglichst geeigneten Konstruktionsweise.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The subject of this study is the analysis and evaluation of the construction methods for mobile buildings for medical care. To provide a base for this study, the historical development of such buildings is described. Scenarios for the employment of mobile buildings functioning as a build envelop for medical use are named, and their special features, differences and similarities are highlighted, to establish a first basis for their evaluation. In addition to the constructional requirements, the requirements for the specific uses of mobile buildings for health care are portrayed. As part of the basic evaluation the programmatic contents of the buildings for health provision are highlighted and explained. The elaborations refer to constructional distinctions for the separate areas as well as to the functional relations between different parts. On the background of assignment scenarios, characteristics, requirements and the contents of mobile buildings for health care a catalogue lists the most important evaluation criteria. The research based analysis of the construction of mobile buildings for medical care leads to a system of the employed construction methods. A precise account of the principles and characteristics of each construction method follows. The comparative evaluation of the construction methods according to the previously defined criteria catalogue is then supported by product examples and manufacturers data. Finally a description of the findings follows in form of a matrix and related to separate criteria; this allows the selection of a construction method by individual weighting of the criteria. The paper gives recommendations for the choice of the most appropriate construction method for an intended assignment scenario.</dc:description>
          <dc:date>2011-07-21</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2967</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-30840</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-30840</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2967/raemmler_benjamin.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
