<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:47:53Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:805">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:805</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Methodologische Aspekte der Organisationsmodellierung in der Wirtschaftsinformatik : Ein soziopragmatisch-konstruktivistischer Ansatz</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Methodological Aspects of Organizational Modeling in Business Computing</dc:title>
          <dc:creator>Wyssusek, Boris</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Omnipräsenz von Informationssystemen in modernen Organisationen hat eine Reziprozität zwischen Organisations- und Softwareentwicklung zur Folge. Die Organisationsmodellierung, eine Aktivität, die zwischen den Sphären Organisationsentwicklung und Softwareentwicklung vermittelt, erlangt vor diesem Hintergrund eine erhebliche Bedeutung. Sowohl die Komplexität von Modellierungsprojekten als auch deren Bedeutung für die Organisations- und Softwareentwicklung erfordern eine solide methodologische Fundierung der Organisationsmodellierung. Eine solche wurde mittels einer kritischen Analyse von erkenntnistheoretischen Paradigmen, die in der Wirtschaftsinformatik, der Informationssystemforschung und der Organisationstheorie verbreitet sind, verfolgt. Ausgehend von dieser Analyse wurden für die Organisations- und Softwareentwicklung wesentliche Konzepte wie Modell, System, Information und Organisation einer kritischen Würdigung unterzogen, mit dem Ziel, die dem jeweiligen Begriffsverständnis zugrunde liegenden erkenntnistheoretischen Präsuppositionen aufzudecken. Erkenntnisse, gewonnen aus der kontemporären Erkenntnistheorie, machten es erforderlich, die Suche nach einem ultimativen Fundament der Erkenntnis aufzugeben. Gleichzeitig wurde das instrumentelle Erkenntnisinteresse fragwürdig. In Übereinstimmung mit diesen Einsichten sowie mit dem Ziel, die Defizite herkömmlicher Konzeptualisierungen zu überwinden, basiert die vorliegende Untersuchung auf dem erkenntnistheoretischen Paradigma des soziopragmatischen Konstruktivismus. Der so bestimmte methodologische Rahmen der vorliegenden Untersuchung ist durch eine ideographische methodologische und eine relativistische ontologische Position gekennzeichnet. Die verstehensorientierte Betrachtung zentraler Konzepte der Organisations- und Informationssystementwicklung deckte deren reduktionistische instrumentalistische Präsuppositionen auf. Vor dem Hintergrund des soziopragmatischen Konstruktivismus zeigte sich, dass die traditionellen Begriffsverständnisse nicht nur fragwürdig, sondern auch ethisch bedenklich sind. Das entwickelte soziopragmatisch-konstruktivistische Verständnis eröffnet einen pluralistischen Horizont für die Wissenschaftspraxis der Wirtschaftsinformatik. Des Weiteren zeigt es auf, dass Modellierer sich der ethischen Implikationen ihrer Tätigkeit bewusst sein müssen, ist doch der Prozess der Modellierung von Auswahlen, (Wert-)Urteilen und Bedeutungszuweisungen gekennzeichnet. Der soziopragmatische Konstruktivismus schließt sich nicht vom Prozess der kritischen Reflexion aus, sondern ist selbst kontinuierlich Gegenstand einer Präsuppositionsanalyse. Die Re-Konzeptualisierung von Modell, System, Information und Organisation vor dem Hintergrund des soziopragmatischen Konstruktivismus bringt das emanzipatorische Moment dieses Ansatzes zum Ausdruck.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">With the pervasiveness of information systems in modern organizations the phenomenon of reciprocity between organizational development and software development has emerged. The domain of business information systems, concerned with mediation at the interface between business requirements and software-technological feasibility, is the academic institutionalization of this correlation. Concurrently, the instrument and activity that is brought to bear in this process of mediation  organizational modeling  has expanded dramatically in terms of scope and detail. The ensuing complexity of modeling projects, their overall significance for organizational and software development, and the concomitant risks of innovatory ventures demand a sound methodological foundation for the theory and practice of modeling. This foundation has been sought by a critical analysis of cognitive theoretical paradigms that are currency in information systems and organizational theory. Starting from this critical analysis, the core concepts of organizational and information systems development, such as model, system, information, and organization have been subjected to an evaluative study with the objective of explicating their understanding with reference to the established cognitive-theoretical foundation. The insights of contemporary cognitive theory have necessitated the abandonment of the aim of an ultimate and definite foundation, while simultaneously the instrumental interest of knowledge production has become questionable. In accordance with these findings and with the intent of overcoming the limitations and deficits of prior conceptualizations, this investigation has been based on the working hypothesis of socio-pragmatic constructivism. This has determined its methodical framework, which is characterized as the confluence of a relativist ontological with an idiographic methodological position. The understanding-oriented reconsideration of techno-organizational core concepts has demonstrated their instrumentalist and pragmatist perspective that is not only reductionist, but excludes any alternative consideration. Within the socio-pragmatic perspective, traditional concepts of organizational modeling appear to be not only theoretically dubious, but also ethically perilous. Alternatively, socio-pragmatist constructivism, based on its conception of research and scholarship, opens the horizon towards a pluralist avenue for the academic practice of business information systems. Moreover, it urges to be aware of the ethical responsibility of anyone concerned with modeling, by stressing that its processes are ultimately those of selection and judgment and of constituting new meaning. Ultimately, socio-pragmatic constructivism, by appropriating the hermeneutic doctrine of questioning the questions themselves, does not exclude itself from being scrutinized, but extends the quest for analyzing presuppositions onto its own project. The re-conceptualization of model, system, information and organization in socio-pragmatic constructivist terms evidences the emancipatory claim of this approach.</dc:description>
          <dc:date>2004-12-28</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/805</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-7995</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-7995</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/805/wyssusek_boris.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
