<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:55:58Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2516">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2516</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Aufbau druckneutraler, autonomer Unterwasserfahrzeuge f√ºr die Tiefsee</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Development of Pressure Tolerant, Autonomous Underwater Vehicles for Deep Sea Applications</dc:title>
          <dc:creator>L√ºck, Martin</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die vorliegende Arbeit besch√§ftigt sich mit der Konstruktion und dem Aufbau druckneutraler Komponenten f√ºr die maritime Tiefseetechnik, der druckneutralen Testplattform DNS Pegel sowie der erfolgreichen Erprobung dieses druckneutralen Unterwasserfahrzeugs f√ºr Tiefseeanwendungen bis zu 6.000 Meter Wassertiefe. Aus den Umgebungsbedingungen in der Tiefsee lassen sich Anforderungen und Randbedingungen f√ºr die Gestaltung technischer Systeme ableiten. Es existieren weltweit verschiedene Ans√§tze zur Ausf√ºhrung technischer Systeme f√ºr den Einsatz in der Tiefsee. Meist handelt es sich dabei um Druckh√ºllenfahrzeuge. Deren Nachteile lassen sich durch eine druckneutrale Aufbauweise des Fahrzeugs √ºberwinden. Dies wird an verschiedenen Ausf√ºhrungsbeispielen, wie fluidkompensierten sowie vergossenen druckneutralen Bauformen vorgestellt und im Vergleich mit Druckh√ºllensystemen diskutiert. Anschlie√üend folgt die Beschreibung der druckneutralen Testplattform DNS Pegel. F√ºr die √§u√üere Gestaltung wurden unterschiedliche Str√∂mungsformen, z. B. Laminarspindel, Mondfischform und Torpedoform untersucht, um ein str√∂mungsg√ºnstiges Design des Fahrzeugs zu entwickeln, wobei die Laminarspindel im Zuge von CFD-Rechnungen den geringsten Str√∂mungswiderstand aufweist. Die errechneten Werte lie√üen sich durch Widerstandskraftmessungen an einem im Ma√üstab 1:4 verkleinerten Str√∂mungsmodell in einem Wasserumlaufkanal best√§tigen. Die innere Gestaltung der druckneutralen Testplattform DNS Pegel zielte auf einen modularen und flexiblen Gesamtaufbau in Leichtbauweise, um den Austausch technischer Komponenten sowie unterschiedlicher Nutzlasten auf einfache Weise zu erm√∂glichen. Dadurch l√§sst sich das Fahrzeug f√ºr einen breiten Anwendungsbereich einsetzen und auch auf See f√ºr verschiedene Aufgaben auf einfache Weise umr√ºsten. Infolge der druckneutralen Bauweise ist es erforderlich, Werkstoffe zur Generierung von Auftrieb zu nutzen. Daher ist es bei der Design- sowie der Aufbauphase des Fahrzeugs dringend erforderlich, den Auftriebs- und den Gewichtsschwerpunkt durch eine CAD-gest√ºtzte √úberwachung zu kontrollieren. Dies wird anhand von Auftriebs- und Lagetrimmberechnungen demonstriert. Weiterhin m√ºssen die Bauteile eine hohe Korrosionsbest√§ndigkeit aufweisen. Dementsprechend besteht der Rahmen des Unterseeboots aus Titan, wohingegen die meisten Komponenten aus Polymerwerkstoffen gefertigt sind, um der Forderung nach einem m√∂glichst geringen spezifischen Gewicht zu entsprechen. Um Konstrukteure bei der Entwicklung von druckneutralen Teilkomponenten zu unterst√ºtzen, wurden Richtlinien zur Konstruktion, Fertigung und materialtechnischen Auslegung druckneutraler mechanischer Komponenten entwickelt, wobei auch Erfahrungen aus Langzeituntersuchungen der DNS Pegel in der Ostsee hinsichtlich Korrosionseinwirkungen einflossen. Dem Bericht √ºber die erfolgreiche Erprobung der DNS Pegel anhand von Testfahrten zur Erprobung der Man√∂vrier- und Tauchf√§higkeit in der Ostsee folgen Vorschl√§ge f√ºr die Weiterentwicklung druckneutraler Unterwasserfahrzeuge sowie die Darlegung der Potentiale der druckneutralen Technik und ihrer kommerziellen Nutzung.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The present study illustrates the design of a pressure tolerant autonomous underwater vehicle (AUV). The ‚ÄúDNS Pegel‚Ä? is a 3.1 m long pressure tolerant test platform for deep sea applications with diving depths up to 6000 meters. Any device or vehicle operating in the deep sea must be engineered to withstand the inhospitable conditions of that ambience. The environmental framework and limitations relevant to the design of underwater vehicles are described in the introduction. A definition of pressure tolerant systems is given, followed by a categorization of fluid compensated and casted pressure tolerant devices. The advantages and disadvantages of pressure tolerant submerged technology is contrasted with state of the art pressure hull technology. Computational fluid dynamics simulations were used to minimize the flow resistance at different fluid velocities comparing a torpedo-like body, an ocean sunfish form and a laminar flow shape. Analysis of the data revealed significantly lower resistance forces for a laminar flow shaped vehicle, which justifies its higher construction costs. Flow resistance measurements with a 1:4 model of the DNS Pegel in a circulation tunnel showed strong correlation with the computer gener-ated calculated data. For the inner design of the DNS Pegel state of the art AUV constructions and concepts were analyzed. The main design criteria were a flexible setup allowing the incorporation of different components in the payload section; hence, a modular space frame seemed optimal. Materials were chosen for high cor-rosion resistance and a light weight construction. The physical backbone for the DNS Pegel consists of a titanium sheet metal frame optimized using FEM-calculations. Results of practical studies on the Baltic Sea with the test platform DNS Pegel are outlined, including a long-term test to check for corrosion attacks as well as a number of driving and diving tests, which demonstrate the usability of the underwater vehicle as AUV. Furthermore, this thesis discusses a scheme for the incorporation of pressure tolerant subcomponents into the submarine. It is illustrated how the buoyancy trim and the trim angle can be calculated early in the design phase by using modern CAD systems. Conclusions resulting from the pressure tolerant design of an autonomous underwater vehicle are discussed in detail. Guidelines for optimal design and good manufacturing of pressure tolerant mechanical components were derived from this work in order to support future marine design engineers in developing high quality pressure tolerant devices. Finally, future development potential for pressure tolerant devices and entire vehicles is highlighted.</dc:description>
          <dc:date>2010-05-07</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2516</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-26481</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-26481</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2516/lueck_martin.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
