<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:54:19Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2144">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2144</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:500</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Präparation von poröser calciumphosphat-basierter Biokeramik für die Implantologie und das Tissue Engineering</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Preparation of porous calcium phosphate based bioceramics for implantology and tissue engineering.</dc:title>
          <dc:creator>Hitzegrad, Frank</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:500</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die vorliegende Arbeit zum Thema „Präparation von poröser calciumphosphat-basierter Biokeramik für die Implantologie und das Tissue Engineering“ soll einen Beitrag zur Herstellung von offenporiger, calciumorthophosphat-haltiger Keramik und deren Charakterisierung leisten. Es wurden calciumphosphat-basierte Pulver präpariert, daraus poröse Biokeramiken hergestellt und diese charakterisiert. Das generelle Arbeitsziel war die Präparation von biokeramischen Pulvern von zwei erst in jüngster Zeit dargestellten, resorbierbaren Calciumorthophosphaten. Die verwendeten Werkstoffe waren zum einen Ca2KNa(PO4)2 (Ca2, neuwertiger Werkstoff) und zum anderen Ca10[K/Na](PO4)7 (Ca10, neuartiger Werkstoff) als Hauptkristallphase. Ein weiteres Arbeitsziel war die Präparation von zwei langzeitstabilen überwiegend calciumorthophosphat-basierten Werkstoffen, zum Einen mit Ca10(PO4)6(F)2 und CaSiO3 (Ap40STE) sowie zum Anderen mit Ca10(PO4)6(F)2 und CaZr4(PO4)6 (FA-CZP, neuartiger Werkstoff). Die Herstellung von Prüfkörpern erfolgte überwiegend nach dem „Schwartzwalder-Somers-Verfahren“. Dafür wurden die relevanten Kenndaten ermittelt. Außerdem erfolgte eine Charakterisierung der erhaltenen Schwammkeramiken, um die Eigenschaften in Abhängigkeit von der Morphologie zu bestimmen. Durch die Herstellung von Schwammkeramiken aus synthetisierten Werkstoffen war es möglich, ein offenporiges, mechanisch stabiles Füllmaterial für Knochendefekte mit durchgängigen Poren und trabekelartigen Stegen zu generieren.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The present work on the theme „Preparation of porous calcium phosphate based bioceramics for implantology and tissue engineering“, is to contribute to preparation of porous calcium phosphate based ceramics and their characterization. The general target of this thesis was the preparation of bioceramic powders of two resorbable Calcium salts of orthophosphoric acids developed most recently. The materials used were the Ca2KNa(PO4)2 (Ca2, new material) and the Ca10[K/Na](PO4)7 (Ca10, new material) as a main crystal phase. A further goal was the preparation of two mainly long-term stable calcium orthophosphate, the Ca10(PO4)6(F)2 and CaSiO3 (Ap40STE) as well as the Ca10(PO4)6(F)2 and CaZr4(PO4)6 (FA-CZP, new material). The productions of test specimens were mainly made in accordance to the procedure developed by Schwartzwalder and Somers. For this reason the relevant database were determined. In addition, all ceramic foams were characterized depending on the properties of the morphology. By the preparation of ceramic foams from synthesized materials, it was possible to generate a open-cell, mechanically stable filling material for bone repair with interconnected pores and struts like Trabecular.</dc:description>
          <dc:date>2009-06-11</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2144</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-22560</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-22560</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2144/hitzegrad_frank.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
