<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:55:37Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2433">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2433</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Numerical Calculation of Transient Field Effects in Quenching Superconducting Magnets</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Numerische Berechnung zeittransienter Felder in quenchenden, supraleitenden Magneten</dc:title>
          <dc:creator>Schwerg, Juljan Nikolai</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">The maximum obtainable magnetic induction of accelerator magnets, relying on normal conducting cables and iron poles, is limited to around 2 T because of ohmic losses and iron saturation. Using superconducting cables, and employing permeable materials merely to reduce the fringe field, this limit can be exceeded and fields of more than 10 T can be obtained. A quench denotes the sudden transition from the superconducting to the normal conducting state. The drastic increase in electrical resistivity causes ohmic heating. The dissipated heat yields a temperature rise in the coil and causes the quench to propagate. The resulting high voltages and excessive temperatures can result in an irreversible damage of the magnet - to the extend of a cable melt-down. The quench behavior of a magnet depends on numerous factors, e.g. the magnet design, the applied magnet protection measures, the external electrical network, electrical and thermal material properties, and induced eddy current losses. The analysis and optimization of the quench behavior is an integral part of the construction of any superconducting magnet. The dissertation is divided in three complementary parts, i.e. the thesis, the detailed treatment and the appendix. In the thesis the quench process in superconducting accelerator magnets is studied. At first, we give an overview over features of accelerator magnets and physical phenomena occurring during a quench. For all relevant effects numerical models are introduced and adapted. The different models are weakly coupled in the quench algorithm and solved by means of an adaptive time-stepping method. This allows to resolve the variation of material properties as well as time constants. The quench model is validated by means of measurement data from magnets of the Large Hadron Collider. In a second step, we show results of protection studies for future accelerator magnets. The thesis ends with a summary of the results and a critical outlook on aspects which could be subjected to further studies. Common definitions and concepts in the design of superconducting magnets, derivations of electromagnetic models, and explanations of typical effects are collected in the detailed treatment. We introduce, e.g., the temperature margin to quench and the MIITs, and define the magnetic energy and inductance in case of materials exhibiting hysteresis and diffusive behavior. The momentarily dissipated hysteresis losses are derived for the critical state model of hard superconductors. Furthermore, we review magnet protection methods and the voltages occurring during a quench. The appendix contains all information required for the reproduction of the presented results. It comprises material properties such as the electrical resistivity or the heat capacity for a temperature range spanning from cryogenic temperatures to some hundred kelvins. The model and simulation parameters for the magnets used for this work are collected at the end.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die maximale magnetische Induktion in Magneten f√ºr Teilchenbeschleuniger ist, aufgrund von Leitungsverlusten in den Kupferkabeln und Eisensaturierung, auf ca. 2 T beschr√§nkt. Durch den Einsatz von supraleitenden Kabeln k√∂nnen jedoch Feldst√§rken von mehr als 10 T erreicht werden. Als Quench wird der pl√∂tzliche √úbergang vom supraleitenden zum normalleitenden Zustand bezeichnet. An dem sprunghaft vergr√∂sserten elektrischen Widerstand wird W√§rme erzeugt, die die supraleitende Spule aufheizt und zur Ausbreitung des Quenchs f√ºhrt. Die auftretenden elektrischen Spannungen und hohen Temperaturen k√∂nnen zu irreversiblen Sch√§den am Magneten f√ºhren - im Extremfall zum Schmelzen des Kabels. Das Verhalten eines Magneten w√§hrend eines Quenchs h√§ngt von einer Vielzahl an Faktoren ab, wie z.B. von der Konstruktionsweise des Magneten, den verwendeten Schutzmassnahmen, der externen elektrischen Beschaltung, den elektrischen und thermischen Materialeigenschaften und den induzierten Wirbelstromverlusten. Eine Analyse und Optimierung des Quenchverhaltens ist ein wichtiger Bestandteil der Konstruktionsphase supraleitender Magnete. Die Doktorarbeit gliedert sich in drei Teile: den Hauptteil, eine Sammlung detaillierter Herleitungen und den Anhang. Im Hauptteil der Arbeit wird der Quenchprozess in supraleitenden Beschleunigermagneten untersucht. Nach einem √úberblick √ºber die Bauweise von Beschleunigermagneten werden die unterschiedlichen physikalischen Effekte, die im Verlauf eines Quenches auftreten, eingef√ºhrt. F√ºr alle relevanten Ph√§nomene werden numerische Modelle vorgestellt und angepasst. Die einzelnen Modelle werden im Quenchalgorithmus zusammengefasst und schwach miteinander gekoppelt gel√∂st. Um die Variation von Materialeigenschaften und Zeitkonstanten auÔ¨Ç√∂sen zu k√∂nnen, wird der Algorithmus mit einer adaptiven Zeitschrittweitensteuerung ausgestattet. Das Quenchmodell wird anhand von Messungen von Magneten des Large Hadron Collider validiert. Im Anschluss werden Ergebnisse von Studien f√ºr zuk√ºnftige Beschleunigermagnete gezeigt. Der Hauptteil endet mit einer Zusammenfassung der Ergebnisse und einem kritischen Ausblick auf Aspekte, die im Rahmen weiterer Arbeiten untersucht werden k√∂nnten. In den detaillierten Betrachtungen werden Konzepte aus dem Bereich supraleitender Magnete, z.B. Temperaturtoleranzen und die Quenchlast, eingef√ºhrt. Die DeÔ¨?nitionen der elektromagnetischen Energie und der Induktivit√§t werden im Zusammenhang von feldabh√§ngigen und Hysterese behafteten Materialien untersucht. Es wird ein Ausdruck f√ºr die Augenblicksleistung bei Supraleiterhystereseverlusten hergeleitet. Weiterhin erfolgt eine ausf√ºhrliche Darstellung aller Spannungen, die w√§hrend eines Quenches auftreten und eine Beschreibung g√§ngiger Magnetschutzkonzepte. Der Anhang enth√§lt alle Daten, die zur Reproduktion der vorgestellten Ergebnisse n√∂tig sind. Er umfasst Materialeigenschaften wie z.B. den elektrischen Widerstand oder die W√§rmekapazit√§t f√ºr Temperaturbereiche von kryogenischen Temperaturen bis hin zu mehreren hundert Kelvin. Die Modell- und Simulationsparameter der einzelnen Magnete sind ebenfalls im Anhang aufgef√ºhrt.</dc:description>
          <dc:date>2010-02-15</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2433</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-25440</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-25440</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-86853-327-9</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2433/schwerg_nikolai.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
