<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:55:46Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2465">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2465</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Slip-rolling resistance of novel Zr(C,N) thin film coatings under high Hertzian contact pressures</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">W√§lzbest√§ndigkeit von neuartigen Zr(C,N) D√ºnnschichten unter hohen Hertzschen Kontaktpressungen</dc:title>
          <dc:creator>Manier, Charles-Alix</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Today, coatings are used in many applications ranging from the decoration purposes to the improvement of efficiency such as in machining tools, medical tools, computer devices (hard disks) and many more. Especially the automotive industry anticipates a benefit in using coatings for example in powertrains and gears where the mechanical components are stressed under slip-rolling motion. A cost effective option to increase efficiency is based on the increase of the load carrying capacity by thin film coatings. It would also represent a way towards downsizing. In the work presented here, a small review concerning rolling contact fatigue of coatings was performed. Experimentally it is then shown, that crystalline Zr(C,N) coatings can be slip-rolling resistant at 120 ¬∞C in factory fill engine oil up to ten million cycles under average Hertzian contact pressures up to P0mean = 1.94 GPa (P0max = 2.91 GPa). Basically, it represents here the doubling of the normal force acting on the surface compared to uncoated steel traditionally lubricated with fully formulated oil. Typically, the coated substrates are made of the quenched and tempered bearing steel Cronidur 30. The Zr(C,N) coatings were fully characterized using different characterisation techniques in order to understand the difference in slip-rolling resistance under those high tribological demands. Effectively, the slip-rolling resistance of different batches of the Zr(C,N) coatings is evaluated using a defined and powerful testing procedure. Different results of lifetime were achieved without fundamental changes of the deposition procedure. The characterisation achieved permits the identification of microstructural disparities which should affect the load carrying capacity of the coating. Moreover, the efficiency of the high slip-rolling resistant Zr(C,N) coating was considered not only with respect to the improvement of the load carrying capacity of the substrate but also in terms of tribological performances in respect of wear and friction induced. Tribological results are also compared with those of newly developed DLC coatings (Diamond-Like Carbon) principally known for their ‚Äúchameleon‚Ä? tribological properties enabling the singular combination of low friction and low wear, i.e. those having shown the best performances until now under the same slip-rolling testing procedure.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Heutzutage sind Beschichtungen in breiten technologischen Anwendungsfeldern von Dekorierungszwecken bis zur Verbesserung der Leistung von Werkzeugen in der Massenfertigung, von medizinischen Werkzeugen oder noch von Computer Bestandteilen und vielen Anderen verbreitet. Besonders rechnet die Automobilindustrie mit einem Leistungsgewinn bei der Verwendung von D√ºnnschichten in mechanischen Bauteilen des Antriebstranges und des Getriebes. Das auf einer kosteng√ºnstigen Alternative basierte Konzept ist die Leistungssteigerung durch Erh√∂hung der Tragf√§higkeit durch Aufbringung von D√ºnnschichten, die zu zus√§tzlichen Eigenschaften beitragen k√∂nnten, ohne das Design der Bauteile grundlegend zu ver√§ndern. Es w√ºrde auch einen Weg in Richtung Downsizing darstellen. In der vorliegenden Arbeit ist eine kurz gefasste Literatur√ºbersicht bez√ºglich der W√§lzbest√§ndigkeit von verschiedenen D√ºnnschichten zusammengestellt. Bei der Durchf√ºhrung von W√§lzversuchen sind kristalline Zr(C,N) D√ºnnschichten als w√§lzbest√§ndig nachgewiesen worden und zwar bis zu einer mittleren Hertzschen Kontaktpressung von P0mitteln = 1,94 GPa (P0max = 2,91 GPa) bei 120¬∞C in Erstbef√ºllungsmotor√∂l bis zu zehn Millionen Zyklen. Grunds√§tzlich stellt dieses Ergebnis hier eine Verdoppelung der auf die Oberfl√§che wirkenden Normalkraft gegen√ºber unbeschichteter Kontaktkonfiguration dar, die herk√∂mmlich mit gebrauchsfertig formulierten √ñlen (d.h. mit hohem Anteil an Additiven) geschmiert sind. Typischerweise bestehen die zu beschichtenden Substrate aus verg√ºtetem Lagerstahl Cronidur 30. Die Zr(C,N) D√ºnnschichten sind mittels verschiedenen Untersuchungsmethoden charakterisiert worden, um die Ursachen festgestellter Ergebnisunterschiede bez√ºglich der W√§lzbest√§ndigkeit unter diesen hohen tribologischen Beanspruchungen zu kl√§ren. Die W√§lzbest√§ndigkeit verschiedener Beschichtungschargen ist mittels eines festgelegten, leistungsf√§higen Pr√ºfverfahrens evaluiert worden. Verschiedene Standzeitergebnisse sind zwischen den einzelnen Chargen erreicht worden, ohne wesentliche √Ñnderungen bei den Abscheidungsprozessen vorzunehmen. Die durchgef√ºhrte Charakterisierung stellt mikrostrukturelle Unterschiede fest, die die W√§lzbest√§ndigkeit beeinflussen und als Ursache der W√§lzverhaltensunterschiede der Zr(C,N) D√ºnnschichten sein k√∂nnen. Au√üerdem ist die Leistung der Zr(C,N) D√ºnnschicht nicht nur im Bezug auf die Steigerung der W√§lzbest√§ndigkeit sondern auch hinsichtlich des tribologischen Einflusses (u. a. Nachwirkungen auf den Verschlei√ü und die Reibung) bewertet worden. Darum wurden die tribologischen Ergebnisse mit den entsprechenden gemessenen Gr√∂√üen von unl√§ngst entwickelten DLC-D√ºnnschichten (DLC, Diamond Like Carbon) verglichen, die auch bei der gleichen Pr√ºfprozedur getestet worden sind und gleiche √úberrollungszahlen erwiesen hatten.</dc:description>
          <dc:date>2010-03-25</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2465</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-26033</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-26033</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2465/manier_charlesalix.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
