<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:00:00Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3399">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3399</identifier>
        <datestamp>2013-07-02</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Sound field in small fitted enclosures - A comparison between a model of random wave guides and a model based on a modal analysis aligned with installed obstacles -</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Schallfeld in kleinen gef√ºllten Geh√§usen - Ein Vergleich zwischen einem Model von zuf√§lligen Wave Guides und einer durch eingebrachte Objekte erweiterten Modalsynthese -</dc:title>
          <dc:creator>Konkel, Frederic</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">In the course of this thesis the sound field in small enclosures fitted to different degrees with obstacles is reviewed. Therefore, different filling degrees of the enclosed space are analysed. The obtained results of two established simulations are compared with measurements and Finite Element Simulations. The analysed range of this thesis is the so called modal range. The low frequency limitations of this range are the first well separated modes and the upper range limitation is given by the possibility to calculate the results through SEA. Under the frequency of the modal range the analysed system can be calculated with the use of mass and spring systems. Through the research of small enclosures, fitted with obstacles with the edge length in the same range of the analysed wave length, expansive optimisation findings for an early stage of the design engineering process result. Therefore, not one specific arrangement of obstacles is analysed during the presented simulations but an average is generated for different distributed arrangements for give sound field information of the early stage design. The transfer impedance Z is the describing quantity of the sound field during this research. Z is defined through the sound pressure at the receiving point pR divided by the source velocity flow qS, Z = pE/qS. For the simulations two different approaches [1] are used. The first approach uses a waveguide simulation method. Therefore, the free volume space is modeled with different cross sectional waveguides. The second approach is based on modelling an empty enclosure and on filling it with volume and scattering obstacles. Therefore, the system is based on a modal synthesis that is expanded through the different expanded and distributed obstacles. The research is going to give a deep understanding of the sound field behaviours of small enclosures and its characteristics. Therefore, plenty of test rig measurements and different simulations with varying parameters are done. In the course of this work the dependencies of different filling degrees for the averaged transfer impedance are analysed and the ascendancies are discussed. With the gained knowledge the calculational effort of the modified modal synthesis simulation decreases significantly. In the upper modal frequency range findings about necessary mirror sources and mirror receivers for the simulation methods are presented. With the waveguide model a fast calculation method for the averaged transfer impedance for different filling degrees is realised. The more time intensive simulation method of the modified modal synthesis with volume and scattering obstacles has the advantage of a systematic parameter analysis through filtering the generated results. The objective of the research is to investigate alternative and simplified models of linking deterministic and asymptotic methods for the analysis of the forced response of structure-cavity/exterior airspace systems. A set of supporting experiments will be conducted in a geometry amenable to accurate numerical analysis. The result of the work is expected to be useful for the analysis of the contribution to the pass-by noise from the engine compartment as well as for the description of the sound field in white goods. This study should furnish the industry with a knowledge base regarding the coupling between vibrating source elements in the engine compartment or white goods and adjacent passive structures as well as the exterior air-borne sound field for early design stages.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Im der vorliegenden Arbeit wird die M√∂glichkeit der Beschreibung der Schallfelder von kleinen Geh√§usen mit Hilfe von zufallsverteilten F√ºllungen untersucht. Dabei werden unterschiedliche F√ºllgrade des Geh√§uses herangezogen. Die ermittelten Simulationsdaten werden mit Ergebnissen aus Versuchsreihen und Finite-Elemente-Berechnungen verglichen. Der in dieser Untersuchung betrachtete Bereich liegt im modalen Bereich. Dies ist der Frequenzabschnitt in dem sich die ersten gut separierbaren Moden ausbilden und der bis zu einer oberen Frequenz geht, ab der das System mit Hilfe von SEA abgebildet werden kann. F√ºr Frequenzen unterhalb der ersten ausgebildeten Mode kann das System √ºber Masse-Feder-Systeme dargestellt werden. Durch die Untersuchung von kleinen Geh√§usen, welche mit Objekten in der gleichen Gr√∂√üenordnung der Kannten L√§ngen zu den untersuchten Wellenl√§ngen gef√ºllt werden, ergeben sich weitreichende Erkenntnisse bez√ºglich der Optimierungsm√∂glichkeiten in einem fr√ºhen Stadium des Konstruktionsprozesses. Zudem werden nicht einzelne spezifische F√ºllungen untersucht, sondern es wird mit Hilfe einer Mittelung eine Aussage √ºber eine noch nicht fertiggestellte Konstruktion getroffen. F√ºr die Ermittlung einer Prognose √ºber das Schallfeld wird die √úbertragungsfunktion herangezogen. Dabei handelt es sich um die Gr√∂√üe Z, definiert √ºber den Schalldruck am Empf√§ngerpunkt pR bezogen auf die Schnelle am Sendepunkt qS. Damit ergibt sich Z= pR/qS. F√ºr die Simulation werden zwei Ans√§tze herangezogen. Dabei wird im ersten Fall das Volumen durch die Aneinanderreihung von ‚Ä?Wave Guides‚Ä? erzeugt, im zweiten Fall wird das leere Volumen mit Volumen- und Streuk√∂rpern erweitert. Dabei wird das Modalsynthese-Modell um Volumen- und Streuk√∂rper erweitert, welche in unterschiedlichen Verteilungssimulationen eingebracht werden k√∂nnen. In der Arbeit werden Abh√§ngigkeiten der F√ºllgrade der gemittelten √úbertragungsfunktion untersucht und die Einfl√ºsse er√∂rtert. Mit diesen Ergebnissen vereinfacht sich der Simulationsaufwand f√ºr das Modell basierend auf der modifizierten Modalsynthese deutlich. F√ºr den oberen Frequenzbereich des Modalbereiches ergeben sich neue Erkenntnisse bez√ºglich der notwendigen Abbildung von Spiegelschallquellen und Spiegelempf√§ngern f√ºr Simulationen bei denen das Nahfeld zu W√§nden und eingesetzten Objekten nicht vernachl√§ssigt werden darf. Das Model der ‚Ä?Wave Guides‚Ä? erm√∂glicht eine schnelle Berechnung der gemittelten √úbertragungsfunktion f√ºr vorgegebene Abmessungen und F√ºllgrade. Dem h√∂heren Zeitaufwand zur Ermittlung der Simulation mit Hilfe von Volumen- und Streuk√∂rpern steht die M√∂glichkeit der gezielten Parameterstudien durch Filterung der verteilten Objekte entgegen. Im ‚Ä?Wave Guide‚Ä? Model wird die Amplitude der simulierten √úbertragungsfunktion ma√ügeblich durch die Rohrdurchmesser beeinflusst. Entsprechend steigt die Amplitude gem√§√ü œ?‚Ä¢c/S . Die maximale L√§nge des zusammengesetzten Rohres kontrolliert die Frequenz der niedrigsten Mode √ºber den Zusammenhang von c/2‚Ä¢l. Die Abst√§nde zwischen Sende- und Empf√§ngerpunkt zu den Terminierungen ergeben den Abfall im Frequenzbereich zwischen 300 Hz und 500 Hz. Dieser Abfall ist bei h√∂heren F√ºllgraden st√§rker ausgepr√§gt, als bei niedrig prozentualen F√ºllungen. Dies beruht auf dem st√§rkeren Einfluss von Spiegellungen an den W√§nden und an den eingebrachten Objekten in st√§rker gef√ºllten Geh√§usen. In der modifizierten Modalsynthese sind die ersten Moden deutlich ausgepr√§gt, da der Volumen- und Streueffekt erst zu geringeren Wellenl√§ngen deutlich ansteigt. Die ersten ausgepr√§gten Maxima im modifizierten Modalsynthesemodel ergeben sich durch die ausgepr√§gten Modalenerh√∂hungen (1,0,0) mit 121 Hz und die Kombination der zwei folgenden Moden (0,1,0) mit 189 Hz und (0,0,1) mit 283 Hz im Modalsynthesemodel. Beim F√ºllen des Raumes mit verschieden gro√üen Objekten treten zwei unterschiedliche Effekte auf. Zum einen wird die Eigenfrequenz durch das eingebrachte Objektvolumen verschoben, zum anderen steigt der Grad der Absorption, was mit einer h√∂heren Effektivit√§t der Absorberfl√§che im diffusen Streufeld einhergeht. Beide Modelle bieten eine gute M√∂glichkeit das Schallfeld in einem fr√ºhen Stadium der Konstruktion zu ermitteln. Zu diesem Zeitpunkt sind die exakten Positionen der Einzelteile im Inneren und deren Dimensionen noch nicht bekannt. Das ‚Ä?Wave Guide‚Ä? Model weist im betrachteten Frequenzbereich sehr gute Abbildungseigenschaften des Versuchsraums auf und zeigt im Gegensatz zum Modalsynthesemodel keine Erh√∂hungen entsprechend der Wellenl√§ngen im leeren Raum. Im modifizierten Modalsynthesemodel k√∂nnen hingegen Optimierungen bez√ºglich der Positionen und der Gr√∂√üen der eingebrachten Objekte sehr genau analysiert werden. Dies ist sowohl im Vorhinein, als auch durch einen Post-Processing-Schritt m√∂glich.</dc:description>
          <dc:date>2012-07-24</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3399</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-36154</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-36154</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3399/konkel_frederic.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
