<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:58:49Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3148">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3148</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:500</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Effiziente selbstorganisierte Silicium-Nanoemitter-Solarzellen: Oberfl√§chenanalyse und Photoelektrochemie</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Efficient Self-Organized Silicon-Nanoemitter-Solar-Cells: Surface Analysis and Photoelectrochemistry</dc:title>
          <dc:creator>Stempel Pereira, Thomas</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:500</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Das Nanoemitterkonzept f√ºr photovoltaische und photoelektrokatalytische Energieumwandlung beruht auf einem Halbleiterabsorber, bei dem der Gro√üteil der OberÔ¨Ç√§che passiviert ist. Ladungstr√§gertrennung und -transfer Ô¨?nden an nanoskopischen Metallemittern statt, die die Passivierungsschicht kurzschlie√üen. Dringen diese Emitter tief in den Absorber ein, so kommt es zu einer Orthogonalisierung von Lichtabsorption und Ladungstr√§gertrennung. F√ºr diese Arbeit wurde das Nanoemitterkonzept mit n-Si-Absorber, SiO2-Passivierungsschicht und Pt-Nanoemittern umgesetzt. Zur Pr√§paration wurden ausschlie√ülich (photoelektrochemische Verfahren verwendet. Zun√§chst wurde daf√ºr ein nanopor√∂ses Oxid w√§hrend anodischer Stromoszillationen in Ô¨Çuoridhaltigen Elektrolyten gebildet, die Poren in NaOH-L√∂sung ge√§tzt und abschlie√üend Platin durch Elektrodeposition in die Poren abgeschieden. Die Nanoemitterstrukturen wurden in Iod-Iodid-Elektrolyt als photoelektrochemische Solarzellen betrieben, es wurden Wirkungsgrade bis zu 11.2 % erzielt. Das Verhalten der Zellen wurde u.a. mit spektral aufgel√∂ster Photoelektrochemie und Kapazit√§tsmessungen charakterisiert, woraus auf die Feldverteilung im Absorber und den Ladungstransport durch die Nanoemitterstruktur geschlossen werden konnte. Die Strukturbildung w√§hrend des ersten Pr√§parationsschritts wurde Elektronenmikroskopisch untersucht. Dabei wurde ein EinÔ¨Çuss der Beleuchtungsintensit√§t auf die Homogenit√§t der OberÔ¨Ç√§chenstrukturen festgestellt. Es wird gezeigt und diskutiert, wie die Porengr√∂√üe und der Porenabstand durch Variation des angelegten Potentials und der √Ñtzrate in bestimmten Grenzen gesteuert werden k√∂nnen. Die oberÔ¨Ç√§chenchemischen Umwandlungsprozesse w√§hrend der Elektrodeposition von Platin aus Hexachlorplatinatl√∂sungen auf n-Si wurden mit Rumpfniveau-Photoelektronen- spektroskopie am Synchrotron untersucht. Dabei wurde die Oxidation von Silicium in Anwesenheit von PtCl_6^2-Ionen festgestellt. Die gebildeten Oxide haben einen hohen Anteil von Suboxidkomponenten und sind an der Si|Pt-GrenzÔ¨Ç√§che zu Ô¨?nden. Ein Modell f√ºr den initiellen Abscheidemechanismus wird erarbeitet, in dem OberÔ¨Ç√§chenzust√§nden eine zentrale Rolle f√ºr den Ladungstr√§gertransfermechanismus spielen. Die Ladungstr√§gertransferpfade √ºber Leitungs- und Valenzband werden den stattÔ¨?ndenden elektrochemischen Prozessen zugeordnet.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The nanoemitter concept for photovoltaic and photoelectrocatalytic energy conversion is based on a semiconductor the surface of which is mostly passivated. Separation and transfer of charge carriers takes place at nanoscopic metal emitters which short circuit the passivating layer. If these emitters penetrate deeply into the absorber, an orthogonalization of light absorption and charge carriere sepparation is achieved. In this work the nanoemitter concept has been realized with an n-Si-absorber, SiO_2 passivating layer and Pt-nanoemitters. Only (photo)electrochemical processes have been involved in the preparation process. First, a nanoporous oxide has been built during anodic current oscillations in fluoride containing solutions, then the pores have been etched in NaOH-solution and finally Platinum has been electrodeposited into the pores. This nanoemitter structure has been operated as a photoelectrochemical solar cell, conversion efficiencies of up to 11.2% have been achieved. The cell has been characterized with spectral photoelectrochemical measurements of quantum efficiencies and capacitance measurements and the electrical field distribution has been derived. Structure formation during the first preparation step has been investigated with scanning electron microscopy. An effect of illumination intensity on the homogeneity of the surface structure has been found. I is discussed how pore size and distance can be controlled within certain limits by variation of applied potential and etch rate. The surface chemical conversion during electrodeposition of Platinum from hexachloroplatinate solution onto n-Si has been studies with core level photoelectron spectroscopy at the synchrotron. Here, oxidation of Silicon in the presence of PtCl_6^2- ions has been found. The oxides show a high fraction of suboxide components and are located at the Si|Pt-interface. A model for the initial deposition is presented, in which surface states play a key role. Charge carrier transfer through the conduction- and valence band are assigned to the corresponding electrochemical processes.</dc:description>
          <dc:date>2011-11-24</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3148</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-33289</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-33289</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3148/stempelpereira_thomas.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
