<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:54:36Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2206">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2206</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:500</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Qualit√§t und Lagerstabilit√§t von N√ºssen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Quality and storage stability of nuts</dc:title>
          <dc:creator>Osso, Rania</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:500</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Ziel dieser Arbeit war es, geeignete Lagerungsbedingungen zu finden und die Bedingungen des R√∂stprozesses zu optimieren, um die Lagerstabilit√§t und die Haltbarkeit der drei Nusssorten Walnuss, Erdnuss und Pistazie zu verbessern. Die Lagerstabilit√§t der rohen Proben wurde bei drei verschiedenen Temperaturen untersucht. Der Einfluss traditioneller R√∂stmethoden auf die Qualit√§t der untersuchten Nusssorten und ihrer Lagerstabilit√§t wurde aufgrund von charakteristischen Parametern wie Fettkennzahlen, Bildung von Off-Flavour-Verbindungen und Abbau von Tocopherolen eingeordnet und bewertet. Dabei wurden verschiedene Lagerbedingungen bez√ºglich der Lagertemperatur und des Sauerstoffzutritts untersucht. Unter Laborbedingungen wurde der Einfluss der Parameter R√∂stzeit und R√∂sttemperatur auf das R√∂stergebnis und die anschlie√üende Lagerung untersucht. Es wurden verschiedene R√∂stmethoden bei konstanter R√∂stzeit im Laborversuch erprobt. Dabei wurden die Proben bei verschiedenen R√∂sttemperaturen, R√∂stverfahren und R√∂statmosph√§ren direkt nach der R√∂stung und w√§hrend der anschlie√üenden Lagerung untersucht. Die R√∂stung unter CO2 und Stickstoff wurde zum ersten Mal in dieser Arbeit verwendet. Hierf√ºr wurde der Verlauf des Fettverderbs anhand von charakteristischen Parametern wie Fettkennzahlen, Bildung von Off-Flavour-Verbindungen, Abbau von Tocopherolen, Bildung antioxidativ aktiver Verbindungen (Ô?°-Dicarbonylverbindungen) und durch sensorische Bewertung analysiert. Mittels ESR-Spektroskopie wurde die lag-time als Parameter f√ºr die oxidative Stabilit√§t der N√ºsse bestimmt. Die Ergebnisse zeigten, dass eine Lagerungstemperatur von 4 ¬∞C bei allen rohen Nusssorten die besten Ergebnisse lieferte. Mit der Erh√∂hung der Lagerungstemperatur verringerte sich die Lagerstabilit√§t der N√ºsse. Waln√ºsse waren im Vergleich zu anderen Nusssorten am wenigsten stabil gegen Oxidation. Die Vakuum-Lagerung verz√∂gerte die Lipidoxidation bei rohen und ger√∂steten N√ºssen. Traditionelle R√∂stbedingungen beeinflussten die Qualit√§t der N√ºsse negativ. Eine Ausnahme bildeten die Pistazien, wenn niedrige R√∂sttemperaturen verwendet wurden. Der Einfluss der R√∂sttemperatur auf die Nussqualit√§t war st√§rker ausgepr√§gt als der der R√∂stzeit, besonders bei Waln√ºssen und Erdn√ºssen. Erdn√ºsse erlauben einen gr√∂√üeren Temperaturbereich f√ºr die R√∂stung. Eine bessere Stabilit√§t gegen√ºber Oxidation w√§hrend der Lagerung f√ºr Erdn√ºsse und Pistazien wurde bei niedrigen R√∂sttemperaturen gefunden. Neben den R√∂stparametern (Temperatur und Zeit) ist die Oxidationsstabilit√§t der ger√∂steten N√ºsse auch von den R√∂stverfahren abh√§ngig. Die unter Sauerstoff-abwesenheit ger√∂steten Nussproben zeigten im Vergleich zu den unter Luft ger√∂steten geringere Ver√§nderungen anhand der chemischen Analysen. Sensorisch stellte sich aber heraus, dass die R√∂stung mit CO2 aufgrund der Hydrolyse die schlechteste Bewertung bekam. Die N2-Atmosph√§re erwies sich als effektiver beim Schutz des Fettes vor Oxidation als die CO2-Atmosph√§re.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The goal of this study is to find suitable storage conditions and the requirements needed to optimize the roasting process, so that the storage stability and the shelf life of walnuts, peanuts and pistachios are improved. The storage stability of the raw samples are examined under three different temperatures. The influence of traditional roasting methods on the quality of the investigated nut varieties and their storage stability was analysed and characterised based on chemical analysis of various lipid alteration indicators (like fat values), the formation of off-flavour components and the decomposition of tocopherols. Different storage conditions, e.g. storage temperature and oxygen supply, are also examined. Under laboratory conditions the influence of roasting time and temperatures on the samples and the subsequent storage is examined. Various roasting methods under a constant roasting time are tested and the characteristics are analysed at different roasting temperatures, methods and atmospheric conditions, directly after the roasting and during the storage time. Roasting with carbon dioxide (CO2) and nitrogen are used as a method for the first time in this study. For this purposes, the changes of chemical indicators such as fat values, the formation of off-flavour components, the decomposition of tocopherols, the formation of antioxidative active compounds (Ô?°-Dicarbonyl compounds) were analysed via sensory tests. By means of ESR-spectroscopy the lag-time is set as a parameter for the oxidative stability of nuts. The findings show that a storage temperature of 4 ¬∞C produces the best results for all varieties of nuts. As the storage temperatures rise, the storage stability of the nuts decreases. Walnuts are, comparison to other nut varieties, least stabile against oxidation. Vacuum-packing slows the lipid oxidation in both raw and roasted nuts. Traditional roasting conditions influence the quality of the nuts negatively. One exception is pistachios where lower roasting temperatures are used. Roasting temperature has more effect on the quality of the nuts than roasting time, especially for walnuts and peanuts. Peanuts can tolerate a greater temperature range during roasting. A better stability is found during the storage of peanuts and pistachios when lower roasting temperatures are used. Besides the roasting parameters (temperature and length of roasting), the oxidative stability of roasted nuts is dependent on the roasting methods. Nut samples which are roasted in the absence of oxygen show less change in chemical analyses than those roasted in normal air conditions. Sensory analysis (or sensory evaluation) shows that roasting with carbon dioxide (CO2) produces the worst results due to hydrolysis. The nitrogen atmosphere turns out to be more effective in preventing lipid oxidation than the carbon dioxide atmosphere.</dc:description>
          <dc:date>2009-08-03</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2206</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-23141</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-23141</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2206/osso_rania.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
