<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:56:37Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2662">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2662</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:500</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Schwermetallbelastung der B√∂den und Sickerwasserkonzentrationen entlang der AVUS Berlin (BAB 115) - Immobilisierungsversuche mit Kalk -</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Heavy metal pollution of soils and seepage water concentrations along the AVUS Berlin (BAB 115) - immobilization with lime -</dc:title>
          <dc:creator>Kluge, Bj√∂rn</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:500</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">An stark befahrenen Stra√üenstandorten mit sandigen B√∂den und niedrigen pH-Werten kann es zu hohen Schwermetallkonzentrationen und -frachten im Bodensickerwasser kommen, die eine potenzielle Belastung f√ºr das Grundwasser darstellen. Zur Einsch√§tzung dieser Belastungsquelle wurde am √§ltesten Autobahnabschnitts Europas, der BAB A115 (AVUS, Berlin) eine gro√üfl√§chige Bodenkartierung durchgef√ºhrt, Schwermetallgehalte der Stra√üenrandb√∂den bestimmt, Sickerwasserbeprobungen mittels Saugsonden und Lysimetern durchgef√ºhrt und Stra√üenabfl√ºsse analysiert. Im Sinne einer Gefahrenabwehr gegen√ºber stark erh√∂hten Schwermetallkonzentrationen im Sickerwasser wurde die Wirkung einer Kalkungsma√ünahme zur Immobilisierung von Schwermetallen im Stra√üenrandbereich im Labor sowie in Freilandversuchen untersucht. Mit Hilfe eines numerischen Simulationsmodells wurde die Verlagerung der Schwermetalle Cd, Zn und Pb √ºber einen Zeitraum von 100 Jahren mit und ohne Kalkungsma√ünahmen sowie f√ºr einen Autobahnneubau, bzw. eine -erweiterung prognostiziert. Die inzwischen fast neunzigj√§hrige Nutzungsgeschichte der AVUS Berlin hat die B√∂den des Stra√üenrandbereiches stark ver√§ndert. Dies √§u√üert sich sowohl in den starken Ver√§nderungen der Bodenprofile durch Eintr√§ge von Fremdmaterialien, als auch in erh√∂hten pH-Werten und Schwermetallgehalten gegen√ºber stra√üenfernen Standorten. Der Eintrag von basischen St√§uben aus dem Stra√üenverkehr f√ºhrte zu fl√§chenhaften pH-Wert Erh√∂hungen bis in den Bereich pH 7-8 innerhalb der ersten 5 Meter. Im Bereich bis 10m vom Stra√üenrand wurden f√ºr Zn Feststoffgehalte von 8 bis 1070 mg/kg, f√ºr Pb von 4 bis 475 mg/kg, f√ºr Cu von 5 bis 4480 mg/kg, f√ºr Cd von 1 bis 6 mg/kg, f√ºr Cr von 12,5 bis 43 mg/kg und f√ºr Ni von 6 bis 27 mg/kg gemessen. In den meisten F√§llen f√ºhrt die Akkumulation zu einer bis zu 10 fachen √úberschreitung der Vorsorgewerte der BBodSchV bei allen untersuchten Elementen mit Ausnahme von Ni und Cr. Bei den Sickerwasserkonzentrationen in f√ºnfzig Zentimetern Tiefe wurden dagegen nur vereinzelt √úberschreitungen der Pr√ºfwerte der BBodSchV f√ºr Zn und Cu im Bereich 2,5-10m vom Fahrbahnrand festgestellt. Eine Gegen√ºberstellung der Sickerwasserkonzentrationen an der A115 mit denen des Referenzstandortes in 800 m Entfernung zeigt weiterhin, dass die Cu-, Zn- und Cd-Konzentrationen trotz der stark erh√∂hten Bodenfeststoffgehalte in einem √§hnlichen Konzentrationsbereich liegen. H√∂here Sickerwasserkonzentrationen deuten sich bei den Bodenlysimetern im Abstand von 1 m - 2,5 m Entfernung vom Fahrbahnrand an. Hier wurden bis zu 6fache √úberschreitungen der Pr√ºfwerte der BBodSchV f√ºr Zn, Pb, Cu und Cr in 1m, f√ºr Cu und Pb auch in 2,5 m gemessen. Die Schwermetallkonzentrationen im Stra√üenabfluss an der A115 liegen in einem √§hnlichen Bereich wie die Abflusskonzentrationen an anderen Autobahnen. Sehr hohe Konzentrationen treten allerdings bei Chrom und Zink auf. Die durchgef√ºhrten Kalk-Batchversuche best√§tigen den Einfluss einer pH-Wert Erh√∂hung auf die Reduzierung der Sickerwasserkonzentrationen. Alle Kalkzugaben f√ºhrten zu einer signifikanten Verminderung der Schwermetalle Ni, Blei, Cr, Zn und Cd im S√§ttigungsextrakt. Dagegen kam es sowohl bei den Bodens√§ttigungsextrakten und Adsorptionsisothermen als auch bei der Elution mit Wasser (S4-Elution) der S√§ulenproben zu einem Anstieg der Kupferkonzentrationen bei den Kalkungsvarianten mit Ca(OH)2. Im Freiland erh√∂hte sich der pH-Wert durch die Kalkung innerhalb des Messzeitraumes bis in eine Tiefe von 10 cm. Bei dem Vergleich der mittleren Schwermetall-konzentrationen im Sickerwasser dieser Tiefe wurden bei der Kalkparzelle keine signifikanten Ver√§nderungen gegen√ºber der Kontrolle festgestellt. Die modellierten Szenarien der Schwermetallverlagerung mit dem Sickerwasser an der AVUS (A115) √ºber einen Zeitraum von 100 Jahren, prognostizieren aufgrund der hohen Bodenfeststoffgehalte, hohe L√∂sungskonzentrationen in den obersten Zentimetern. Am Ende der angenommenen Tiefe (1m) treten w√§hrend des gesamten Zeitraumes hingegen nur geringe L√∂sungskonzentrationen auf, die alle weit unterhalb der Pr√ºfwerte der BBodSchV f√ºr den Wirkungspfad Boden-Grundwasser liegen. Unter den gegebenen Bedingungen ist am vorliegenden Standort zu keinem Zeitpunkt mit einer Gef√§hrdung des Grundwassers √ºber den Eintrag von Schwermetallen durch perkolierendes Sickerwasser zu rechnen. F√ºr den beprobten Standort wird daher kein unmittelbarer Handlungsbedarf f√ºr die Durchf√ºhrung einer Kalkung zur Immobilisierung von Schwermetallen gesehen. Handlungsbedarf k√∂nnte sich dagegen bei einem Autobahnneubau bzw. bei einer Erweiterung eines √§lteren Streckenabschnitts ergeben. Dies verdeutlichen die prognostizierten Sickerwasserkonzentrationen f√ºr einen sandigen Standorts mit niedrigem pH-Wert und geringen Corg-Gehalten.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Transport emissions on busy roads and highways could cause increased pollution and accumulation of heavy metals in roadside soils. Low pH values and small sorption capacity of these soils can lead to significant heavy metal concentrations in water seepage, which could cause groundwater pollution. For this purpose a monitoring program was carried out along the edge of Europe‚Äôs oldest highway, the ‚ÄúAVUS-Highway‚Ä? (A115) near the centre of Berlin, Germany. Soil samples of roadside soils at different distances and depths were collected and analyzed to study soil contamination of the heavy metals Pb, Cu, Cd, Zn, Ni, Cr. Soil solutions at different depths were collected by soil lysimeters and suction cups over a period of about 12 months. Rainwater run-off was also collected and analyzed. In terms of prevention of high heavy metal concentration in water seepage, a liming of a polluted roadside soil was realized in laboratory and field conditions in order to determine the influence of soil solution concentrations. Long-term predictions for the leachate concentrations of metals Cd, Pb and Zn for the AVUS site with and without liming treatments were carried out using a numerical model. The almost ninety-year history of AVUS-Highway has significantly changed the roadside soils. This is reflected both 1) in changes in soil profiles by entries of foreign materials, as well as 2) higher pH values and heavy metal contents compared with soils without influence of traffic emissions. Because of alkaline dust depositions from the road surface and traffic depositions, the soil pH (CaCl2) was observed at a range of 7-8 within the first 5 meters. The concentration of the heavy metals at the soil surface (0-30 cm) greatly increased up to a distance of 20 m. Cu was the highest in the soil and ranged from 5 to 4480 mg/kg. Zn concentrations ranged from 8 to 1070 mg/kg, Pb from 4 to 475 mg/kg, Cr from 12.5 to 43 mg/kg, Ni from 6 to 27 mg/kg and Cd from 0.7 to 6 mg/kg. In most cases this leads to an excess of up to 10 times more than the precautionary value of the German Federal Soil Protection and Contamination Ordinance (BBodSchV) for heavy metal concentration in soil for all investigated metals, except Ni and Cr. In contrast to these exceedings, only the concentrations of Zn and Cu exceeded the trigger values for leachate concentrations of the BBodSchV. A comparison of the leachate concentrations from the AVUS site with those of the reference site (distance 800m from the roadside) shows that concentrations of Cu, Zn and Cd are in a very similarly range, despite very high heavy metal contents. Substantially higher concentrations were measured in soil-lysimeters at a 1-2.5 m distance from the roadside, demonstrating an excess of trigger values of the BBodSchV up to six fold for Zn, Cu and Cr at 1m. In addition, the metals Cu and Pb exceeded the trigger values at a 2.5 m distance from the highway. Heavy metal concentrations in rainwater run-off at the AVUS are high but in the same range as those found in other studies. Very high concentrations of metals Cr and Zn were also measured. The Lime-batch experiments confirm that the influence of pH increases the reduction of leachate concentrations. The concentrations of all soils treated with lime showed a substantial reduction of the heavy metals Ni, Pb, Cr, Zn and Cd leachate concentrations. By contrast, an increase of Cu concentrations by liming was observed in both soil saturation extracts and sorption isotherms as well as in water elution of column samples. The liming of the soil columns resulted in an increase of soil pH up to a depth of 10 cm. Effects of liming on heavy metal concentrations in leachate were not detected. On the other hand, water elution of column samples after liming showed a significant reduction of heavy metals at the water soluble fraction. The field monitoring showed that liming leads to an increase of soil pH to a depth of up to 10 cm. In comparison with the control plot no differences in heavy metal concentration in leachate were found within the period of measurement. Due to high heavy metal concentrations at the soil surface, high solution concentrations of heavy metals are predicted for a time-period of 100 years within the upper centimetres of soil profile by using a numerical model. At the end of the assumed depth (1m) the leachate concentrations were low and above the trigger values of the BBodSchV. With regard to the present site conditions, despite low pH and low humus content, the leachate concentrations at the AVUS-Highway does not lead to a groundwater pollution by water seepage. A risk could result in the construction of a new highway or extension of an old highway. This is showed by the high leachate concentrations of a scenario for a sandy site with low pH and low organic C content for the first years of use.</dc:description>
          <dc:date>2010-10-22</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2662</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-28029</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-28029</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2662/kluge_bjArn.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
