<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:59:05Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3204">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3204</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:570</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Biophysikalische Charakterisierung des Cl‚Ä?/H+‚Ä?Austauschers ClC‚Ä?7</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Biophysical characterization of the Cl-/H+ exchanger ClC-7</dc:title>
          <dc:creator>Leisle, Lilia</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:570</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">ClC-7 ist ein nahezu ubiquit√§r exprimiertes, sp√§t-endosomales/lysosomales S√§uger-CLC-Protein von tragender Bedeutung f√ºr die intra-lysosomale Cl--Akkumulation und f√ºr die Ans√§uerung von Resorptionslakunen in Osteoklasten. Ostm1 ist bekannt als seine Hilfsuntereinheit. So f√ºhren Mutationen in beiden Proteinen zu lysosomalen Speicherkrankheiten und Osteopetrose. Die intrazellul√§re Lokalisation dieses Cl-/H+-Austauschers verwehrte seine biophysikalische Untersuchung. Durch Mutation einiger Erkennungssequenzen f√ºr die zellul√§re Sortierungsmaschinerie ist eine partielle Umleitung des Proteins zur Plasmamembran gelungen und erm√∂glichte den elektrischen Zugang √ºber elektrophysiologische Standardmessmethoden. So konnte im Rahmen der vorliegenden Arbeit ClC-7 als letztes Mitglied der S√§uger-CLCs einer biophysikalischen Grundcharakterisierung unterzogen werden. ClC-7, genauer gesagt seine Plasmamembran-lokalisierte Mutante, ist ein langsam gesteuerter, ausw√§rts-gerichteter 2Cl-/1H+-Austauscher, der nur unter Anwesenheit seiner Hilfsuntereinheit Ionen transportieren kann.Seine starke Zeitabh√§ngigkeit unterscheidet ClC-7 von den restlichen intrazellul√§ren S√§uger-CLCs. Der Aktivierungsprozess l√§uft ca. zehn Mal langsamer ab als die Deaktivierung und ist auch fast zwei Mal st√§rker Temperatur-abh√§ngig, was auf eine gr√∂√üere Konformations√§nderung w√§hrend der Aktivierung hinweist. In den vorliegenden Experimenten konnte unter keinen Bedingungen ein station√§rer Zustand des Cl-/H+-Austausches erreicht werden. Die starke Spannungsabh√§ngigkeit ist allen S√§uger-CLC-Antiportern gemein. Hier konnte am Beispiel von ClC-7 zum ersten Mal gezeigt werden, dass die Ionentranslokation durch den offenen Transporter nahezu linear von der elektrochemischen Triebkraft abh√§ngig ist und dass somit die Rektifizierung dem Steuerungsverhalten des Proteins zu Grunde liegen muss. Es konnte ein V0,5 von 82 mV und eine Schaltladung von 1,32 bestimmt werden. Sowohl die Zeit- als auch die Spannungsabh√§ngigkeit konnte wie bei den anderen CLCs durch Mutieren des gating-Glutamats, des molekularen Korrelats f√ºr das schnelle gate der CLCs, aufgehoben werden ‚Äì es entstand eine pure, nahezu ohm‚Äòsche Cl--Leitf√§higkeit. Durch Mutation des intrazellul√§ren H+-Akzeptors (Proton-Glutamat) wurde ebenfalls wie bei den anderen S√§uger-CLC-Antiportern nicht nur der H+-Transport sondern auch der Anionen-Transport g√§nzlich unterbunden. Der Transport von extrazellul√§ren Anionen wurde in folgender Reihenfolge pr√§feriert: Cl- &gt; Br- &gt; NO3- &gt; I-. Dabei konnte die Pr√§ferenz von Cl- √ºber NO3- durch Substituieren des f√ºr die Selektivit√§t verantwortlichen Serins (Sercen) mit einem Prolin umgekehrt werden, was bereits vorher an mehreren anderen CLCs demonstriert wurde. Die ClC-7-Transportaktivit√§t konnte auch durch extrazellul√§re Protonen moduliert werden. W√§hrend basische pHa-Werte die Stromamplitude erh√∂hten und die Aktivierungskinetik beschleunigten, bewirkten saure pHa-Werte das Gegenteil. Im Gegensatz zu einigen anderen CLCs konnte keine Abh√§ngigkeit von ATP festgestellt werden. Neben der biophysikalischen Charakterisierung von ClC-7, die den Weg f√ºr weiterf√ºhrende Struktur-Funktions-Studien ebnet, konnte durch diese Arbeit auch das Konzept des Spannungs-abh√§ngigen Schaltverhaltens √ºber Kan√§le hinaus auf Transporter erweitert werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">ClC-7 is a broadly expressed late-endosomal/lysosomal member of the mammalian CLC family with a pivotal role in lysosomal Cl- accumulation and acidification of the resorption lacuna of osteoclasts. It requires Ostm1 as a b-subunit to fulfill its physiological function. Mutations in either of the proteins lead to lysosomal storage disease and osteopetrosis. The strict intracellular localization of ClC-7 hitherto precluded its detailed biophysical characterization. Mutation of two N-terminal dileucin motifs in ClC-7, which mediate endosomal/lysosomal sorting of the protein resulted in plasma membrane expression of ClC-7 and thus made it accessible to standard electrophysiological methods enabling the first biophysical characterization of this exchanger. ClC-7 or more precisely its plasma membrane localized mutant is a slowly gated, outwardly rectifying 2Cl-/1H+ exchanger, which requires Ostm1 for transport activity. Its slow kinetics is a unique property among all intracellular mammalian CLCs. A steady state of the Cl-/H+ exchange was never reached under the present experimental conditions. The activation process is about ten times slower than the deactivation and about twice more dependent on temperature, indicating a larger conformational change during the activation. The strong voltage dependence is a common feature of all mammalian CLC exchangers. Here, we show for ClC-7 that the ion transport through the open exchanger is almost directly proportional to the electrochemical driving force, demonstrating that the rectification results from the gating process which is likely to be true for all intracellular mammalian CLCs. We determined a V0,5 of about 82 mV and a gating charge z of about 1.3. The voltage as well as the time dependence was eliminated upon neutralization of the gating glutamate, the molecular correlate of the protopore gate, and ClC-7 turned into a pure Cl- conductance of ohmic character in analogy to other mammalian CLCs. Mutating the intracellular proton acceptor, the proton glutamate, to alanine abolished like in other mammalian CLC exchangers the H+ as well as the Cl- transport. Furthermore, we determined for ClC-7 the anion preference sequence of Cl- &gt; Br- &gt; NO3- &gt; I-. The Cl- over NO3- selectivity was reversed by mutating the serine of the selectivity filter into a proline as it was demonstrated before for several other CLCs. ClC-7 transport activity was also modulated by extracellular protons. Low extracellular proton concentration increased the current amplitudes and high extracellular proton concentrations had the opposite effect. In contrast to some other CLCs, there was no dependence of ClC-7 transport activity on intracellular ATP. In addition to the first biophysical characterization of ClC-7, which sparks ideas for follow up studies, the present work also extends the concept of voltage gating beyond ion channels to ion transporters.</dc:description>
          <dc:date>2012-01-18</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3204</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-33858</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-33858</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3204/leisle_lilia.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
