<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:55:38Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2437">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2437</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:720</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Concepts for Energy Savings in the Housing Sector of Bodrum, Turkey: Computer based analysis and development of future settlements using renewable energy</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Konzepte zur Energieeinsparung im Wohnbausektor von Bodrum, Türkei: Computergestützte Analyse und Entwicklung der zukünftigen Siedlungen unter Verwendung der erneuerbaren Energiequellen </dc:title>
          <dc:creator>Karasu, Arda</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:720</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">The main aim of this work will be to develop new architectural concepts for using renewable energy resources by evaluating the housing settlements in Bodrum, a characteristic city in the Aegean Region of Turkey, where the vernacular urban and architectural patterns provide useful hints for designing more sustainable environments. The energy consumption of the building variants, which have been chosen because of their characteristics, will be researched by using special computer software’s to develop suitable architectural measures that use renewable energy sources for actual and further conditions in that region. Furthermore, it will present a review of the present energy situation and assess sustainability, technical, and economical potential of renewable energy sources. The thesis will also offer future policies for the energy sector in Turkey. There is broad agreement that renewable energy should be encouraged in principle, but differing views exists as to how best to achieve this in practice. Therefore, with this regional study, new architectural concepts using renewable energy resources for reducing the energy requirements of Bodrums housing sector, which are met by fossil energy resources, will be developed. With this study, an assessment of potential, prospective targets for renewable energy in the region and recommendations for implementation will be prepared. Targets will be provided for the region as architectural measures, and key forms of renewable energy in terms of solar energy technologies. It is clear that the results and outputs of this study will form a contribution to the wider sustainable development context across the region and more widely across Turkey. This fits with the Government’s policy approach to sustainable development which envisages four overarching objectives for sustainable development as follows: Maintenance of high and stable levels of economic growth and employment; Social progress which recognise the needs of everyone; Effective protection of the environment; and prudent use of natural resources. Printed version available: Universitätsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de)</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Das Hauptziel der Arbeit ist neue architektonische Konzepte zur Verwendung der erneuerbaren Energiequellen zu entwickeln, indem man den Wohnungssektor in Bodrum untersucht. Bodrum ist eine charakteristische Stadt in der ägäischen Region der Türkei, wo landestypischer Stadtplan und Bauart nachhaltige Umweltstruktur ermöglichen. Der Energieverbrauch der ausgewählten, ortspezifischen Gebäudevarianten wird anhand der speziellen Computerprogramme erforscht. Dabei ist es geplant, entsprechende architektonische Maßnahmen mit erneuerbaren Energiequellen für die vorhandenen und zukünftigen Bedingungen in dieser Region zu entwickeln. Ferner wird die Dissertation einen Bericht der momentanen Energielage und Nachhaltigkeit darstellen, ebenso, wie technisches und ökonomisches Potential der erneuerbaren Energiequellen und der zukünftigen Politik für den Energiesektor in der Türkei. Es gibt zwar umfassende Übereinstimmungen, dass regenerative Energie prinzipiell unterstützt werden sollte, aber hinsichtlich ihrer optimalen Umsetzung bestehen unterschiedliche Ansichten. Diesbezüglich werden mit dieser regionalen Studie neue architektonische Konzepte entwickelt, welche im Wohnungssektor von Bodrum die Senkung des durch die fossilen Brennstoffen versorgten Energiebedarfs bezweckt. Mit dieser Studie werden Bewertungen des Potentials vorbereitet, ebenso Ziele für erneuerbare Energie in der Region vorgestellt. Diese Ziele werden für die ganze Region und als Formen der erneuerbaren Energie insbesondere im Bezug auf die Solarenergietechnologien eingeplant. Es ist offensichtlich, dass die Resultate und die Leistungen dieser Studie einen Beitrag zum breiteren nachhaltigen Entwicklungskontext in der Region und quer durch die Türkei bilden. Dieses entspricht der Politik der Regierung zur nachhaltigen Entwicklung, welche folgende, umfassende Ziele beabsichtigt: Sicherung des hohen und stabilen Niveaus des Wirtschaftswachstums und der Arbeitsplätze; soziale Fortschritte, die die Bedürfnisse der Bevölkerung entsprechen; nachhaltiger Schutz der Umwelt; und effizienter Gebrauch von Naturressourcen. Gedruckte Version im Universitätsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) erschienen.</dc:description>
          <dc:date>2010-02-16</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2437</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-25096</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-25096</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2192-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2437/2193_Karasu_Text.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2437/2193_Karasu_Umschlag.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
