<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:55:34Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2420">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2420</identifier>
        <datestamp>2014-07-28</datestamp>
        <setSpec>doc-type:book</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:710</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Tempor√§re Raum-Zeit-Zonen : die Berliner Fanmeile 2006 auf der Stra√üe des 17. Juni </dc:title>
          <dc:creator>Fritz, Hannes</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:710</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Raum-Zeit-Zonen sind ein Instrument zur Erfassung sowohl r√§umlich als auch zeitlich definierter Gebietseinheiten. Vor dem Hintergrund allgemeiner zeitlicher Ver√§nderungen und dem Bedeutungszuwachs gro√üer Events, wird die Berliner Fanmeile 2006 auf der Stra√üe des 17. Juni, als Verbindung von Ereignis und Gebiet, auf ihre r√§umlichen und zeitlichen Eigenschaften untersucht. Insbesondere ihre Aus- und Wechselwirkungen auf die umliegende Stadt bzw. mit ihrer Umgebung spielen dabei eine Rolle. Sie nimmt als Extrembeispiel eine Sonderstellung ein, aber auch andere tempor√§re Veranstaltungen zeichnen sich durch die Verbindung befristeter und dauerhafter Elemente aus. Das Ziel der Arbeit ist, einen verallgemeinerbaren Begriff der tempor√§ren Raum-Zeit-Zone zu bilden, der sich gleicherma√üen durch eine eindeutige Kontur und seine praktische Anwendbarkeit auszeichnet. Online-Version im Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) erschienen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Space-time-zones are an instrument to capture areas defined spatially as well as temporally. The ‚ÄúBerliner Fanmeile 2006‚Ä? on the Stra√üe des 17. Juni is examined as a conjunction of incident and territory against the background of general temporal changes and the growing importance of big events. Particularly the effects of the Fanmeile on the nearby city and its interactions with its surroundings are considered. The Fan Fest is an extreme example and takes, as such, an exceptional position, but other temporal events, too, are characterized by the conjunction of limited and lasting elements. This work aims at developing a general concept of the temporal space-time-zone, characterized as well by a clear outline as by its practicability.</dc:description>
          <dc:date>2010-02-04</dc:date>
          <dc:type>book</dc:type>
          <dc:type>doc-type:book</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2420</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-25355</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-25355</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2128-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2420/Graue_Reihe_Heft_22_TemporAre_Raum_Zeit_Zonen.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-SA: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, Weitergabe zu gleichen Bedingungen</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
