<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:53:47Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2063">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2063</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:710</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Die Entwicklung der Landschaftsplanung in Berlin im Zeitraum 1979 bis 2004 unter besonderer Ber√ºcksichtigung der Stadt√∂kologie</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">The development of environmental planning in Berlin from 1979 to 2004 with special consideration of urban ecology</dc:title>
          <dc:creator>Pobloth, Sonja</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:710</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">In der vorliegenden Arbeit wird die Geschichte der Berliner Landschaftsplanung im Zeitraum von ihrer landesrechtlichen Implementierung im Jahr 1979 bis zum Anfang des 21. Jahrhunderts aufgearbeitet. Untersuchungsschwerpunkte sind dabei die Entwicklung des formellen und instrumentellen fl√§chenbezogenen Instrumentariums (Landschaftspl√§ne etc.) und hierbei wiederum die Ber√ºcksichtigung stadt√∂kologischer Belange. Die naturwissenschaftliche stadt√∂kologische Forschung in Berlin wird als eine Rahmenbedingung betrachtet und ihr Einfluss auf die Berliner Landschaftsplanung untersucht. Au√üerdem werden weitere Rahmenbedinungen einbezogen. Die Situation in Berlin (Ost) vor 1990 wird exkursartig behandelt. Neben einer ausf√ºhrlichen Literatur- und Dokumentenauswertung wurden qualitative Interviews mit Akteuren der Berliner Landschaftsplanung und Stadt√∂kologieforschung als Quelle genutzt. Die Entwicklung l√§sst sich in folgende Zeitphasen einteilen: (Bis 1979) Vorgeschichte (Formierung des Aufgabenspektrums der Landschaftsplanung und Anwendung informeller Instrumente ohne regelm√§√üige Ber√ºcksichtigung √∂kologischer Belange) 1979‚Äì1984 Aufbruch (Implementation des formellen landschaftsplanerischen Instrumentariums in Berlin (West), Aufbruchstimmung bei den Beteiligten, hohe Bedeutung gutachtlicher stadt√∂kologischer Beitr√§ge zur Landschaftsplanung) 1985‚Äì1989 Konsolidierung und Kritik (Konsolidierung formeller und informeller landschaftsplanerischer Instrumente in Berlin (West), hohes Niveau bei der Ber√ºcksichtigung √∂kologischer Belange, kritische Diskussion des Erreichten) (bis 1989) Landschaftsplanung in Berlin (Ost) (Mitwirkung von Landschaftsarchitekten in der st√§dtebaulichen Planung, informelles landschaftsplanerisches Instrumentarium, vergleichsweise geringe Ber√ºcksichtigung stadt√∂kologischer Forschung und Belange in der r√§umlichen Planung) 1989/1990 Umbruch und Neuanfang (Umbruch von Rahmenbedingungen in Ost- und West-Berlin, Initiierung gesamtst√§dtischer Planungen und r√§umlicher Planung f√ºr die Metropolregion, hohe Aufmerksamkeit f√ºr √∂kologische Belange) 1990‚Äì1994 Neue Ufer (Anpassung an neue r√§umliche Rahmenbedingungen, Ver√§nderung weiterer Rahmenbedingungen, Etablierung der Landschaftsplanung in der Osth√§lfte der Stadt und Mitwirkung in der Planung f√ºr die Metropolregion, weiterhin hohe Aufmerksamkeit f√ºr √∂kologische Belange) 1995‚Äì2002 Kontinuit√§t und Wandel (Kontinuit√§t bei den formellen landschaftsplanerischen Instrumenten, Wandel bei informellen Instrumenten und bei Rahmenbedingungen, geringere Aufmerksamkeit f√ºr stadt√∂kologische Forschung und Belange) (2003/2004) Neue Dynamik? (Initiierung neuer Instrumente, Erg√§nzungen bei formellen Instrumenten, wachsendes Interesse f√ºr √∂kologische Belange und Gutachten) Hinsichtlich der Ber√ºcksichtigung stadt√∂kologischer Belange erwiesen sich die formellen Instrumente (insbes. das Landschafts- und Artenschutzprogramm) als stabiler als informelle Instrumente. An letzteren (z. B. landschaftsplanerischen Beitr√§gen zur Bereichsentwicklungsplanung) wurden √Ñnderungen deutlicher sichtbar. Die Ber√ºcksichtigung √∂kologischer Belange nahm hier in den 1980er Jahren zu und ab Mitte der 1990er Jahre wieder ab. Die Stadt√∂kologieforschung, die sich in Berlin (West) als eigene Forschungsrichtung etabliert hatte, nahm auf die Berliner Landschaftsplanung starken Einfluss. Dies geschah √ºber Gutachten, √ºber normative und konzeptionelle √Ñu√üerungen sowie √ºber die Lehre im Studiengang Landschaftsplanung an der Technischen Universit√§t Berlin. Die Landschaftsplanung hat langj√§hrige Erfahrungen im planerisch-vorausschauenden Umgang mit √∂kologischen Belangen in der Stadt. Diese Erfahrungen sollten auch bei zuk√ºnftigen Herausforderungen genutzt werden, was ein ausreichendes Ma√ü an Kontinuit√§t hinsichtlich der rechtlich verankerten Instrumente sowie hinsichtlich des Wissens in den zust√§ndigen Verwaltungen erfordert. Gedruckte Version im MENSCH &amp; BUCH Verlag [http://www.menschundbuch.de] erschienen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">This is a study of the development of environmental planning (‚ÄúLandschaftsplanung‚Ä?) in Berlin from its legal implementation in 1979 until the beginning of the 21st century. The focus lies on formal and informal spatial instruments (formal instruments are based on the Berlin nature conservation law, e. g. the ‚ÄúLandschaftsplan‚Ä?), and the extent to which these considered environmental issues. The influence of urban ecology (as science) on environmental planning in Berlin is analysed. The research of urban ecologists is regarded as part of the general conditions under which environmental planning takes place. Further general conditions are also examined. The situation of environmental planning in East Berlin before the reunification of the city is considered briefly. In addition to an extensive study of literature and documents, experts of Berlin environmental planning and urban ecology were interviewed. The evolution of environmental planning in Berlin can be divided in following periods: (until 1979) Historical background (Formation of tasks of environmental planning, informal instruments which do not regularly consider ecological aspects) 1979‚Äì1984 The start (Implementation of formal environmental planning in West Berlin, enthusiasm, high importance of expertise by urban ecologists in environmental planning) 1985‚Äì1989 Stabilization and critique (strengthening of formal and informal instruments of environmental planning in West Berlin, highly qualified consideration of ecological issues, critical discussion of success) (until 1989) Environmental planning in East Berlin (participation of landscape architects in urban planning, informal environmental planning instruments, little consideration of ecological issues in spatial planning) 1989/1990 Change and new beginning (Change of general conditions in eastern and western Berlin, initiatives for planning for a reunited city and the metropolitan region, high interest in environmental issues) 1990‚Äì1994 New horizons (Adaptation to new spatial conditions, changes of other conditions, implementation of environmental planning instruments in the eastern part of the city, contributions to planning for the metropolitan region, high interest in ecological issues) 1995‚Äì2002 Continuity and change (e. g. administrative reorganisation, formal instruments retained, informal instruments reflecting declining interest in environmental issues and ecological expertise) (2003/2004) New dynamics? (initiatives for new informal instruments, additions to formal instruments, growing interest in ecological issues and expertise) The formal environmental planning instruments took account of ecological issues quite consistently. In informal instruments, the consideration of ecological issues increased in the 1980s and then decreased in the 1990s. Urban ecology, which was established as field of research in West Berlin, had a strong influence on environmental planning in Berlin. It influenced planning through expertise, normative and conceptual advice, and the teaching of urban ecology in the environmental planning course at the Technical University Berlin. Environmental planning (‚ÄúLandschaftsplanung‚Ä?) has considerable experience with a pro-active approach to ecological issues in the city. In order to benefit from this experience when faced with future challenges, it is recommended to use and improve existing environmental planning instruments and to maintain ecological and environmental planning expertise in the parts of the administration resonsible for spatial planning. Printed version available from MENSCH &amp; BUCH VERLAG: [http://www.menschundbuch.de]</dc:description>
          <dc:date>2009-02-20</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2063</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-21263</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-21263</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-86664-453-3</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2063/pobloth_sonja.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
