<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:59:32Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3294">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3294</identifier>
        <datestamp>2014-07-28</datestamp>
        <setSpec>doc-type:book</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:710</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Stadt entwickeln mit Methoden der Guerilla? : von der Wirkung des Irregul√§ren   </dc:title>
          <dc:creator>Schertel, Daniel</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:710</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Seit einiger Zeit begegnet einem das Wort Guerilla in √ºberraschenden Zusammenh√§ngen und seltsamen Kombinationen. Unzweifelhaft handelt es sich derzeit um ein Modewort, das gerne genutzt wird, um eigene Ideen und Vorstellungen attraktiv ‚Äûzu labeln‚Äú und von der Anziehungskraft des Wortes zu profitieren. Der Begriff aus der Kriegstheorie steht f√ºr eine asymmetrische Kriegsf√ºhrung, bei der ein machtloser gegen einen st√§rkeren Kontrahenten irregul√§r zu Felde zieht, was sich vornehmlich auf der taktischen Ebene zeigt. Zudem besitzt das Wort neben milit√§rischen Inhalten auch eine ideologisch und mythologische Beladung, hervorgerufen durch erfolgreiche Guerillas, die im Deckmantel des Kommunismus gef√ºhrt wurden. Eine Guerilla ist grunds√§tzlich ein Kampf f√ºr eine schw√§chere, alternative Idee oder f√ºr eine Befreiung von bestehenden Strukturen und Vorstellungen. Zu konfliktreichen Prozessen der Stadtentwicklung, passt der Begriff erstaunlich gut. Neben aktivistischen B√ºrgerinitiativen und Eigenschaften von kulturellen Interventionen im Stadtraum, kann man auch den ‚ÄûKampf‚Äú von Zwischennutzungen um ihre Verstetigung mit dem taktischen Vorgehen und den strategischen Zielen einer Guerilla vergleichen. Werden die urspr√ºnglich militanten Methoden aus dem milit√§rischen Kontext gezogen, l√§sst sich die charakteristische Irregularit√§t einer Guerilla beim Kommunikations- und Kooperationsverm√∂gen der zeitgen√∂ssischen Guerilleros erkennen. Die irregul√§re Kommunikation soll neben Aufmerksamkeitsgewinn auch Rezipienten in ihrer Wahrnehmung st√∂ren und sie so zur Reflexion und letztendlich zur Unterst√ºtzung bringen. Mit dem Eingehen taktischer Kooperationen wiederum k√∂nnen die schw√§cheren Guerilleros einen Mangel an Ressourcen ausgleichen und an St√§rke gewinnen. Bei der Verwendung des Wortes Guerilla muss immer auch der ‚ÄûInitiator‚Äú bzw. die ‚ÄûInitiatorin‚Äú betrachtet werden. Entweder will vom konnotativen Glanz des Wortes profitiert oder einem Konflikt, eine besondere Qualit√§t zuweisen werden. Das irregul√§re Vorgehen, das nun teilweise mit Guerilla tituliert wird, ist indes nichts Neues. Systemische Ver√§nderungen bed√ºrfen solchen Impulsen von ‚ÄûAu√üen‚Äú und verlangen von den ‚ÄûMachthaber‚Äú nach entsprechender Anpassung oder nach ad√§quaten Anti-Guerilla Methoden. Eine auf irregul√§re Weise dargelegte Alternative kann sich in bestehende Systeme integrieren und in ihnen aufgehen. Viele alternative Ideen galten anfangs als Spinnerei und sind heute beispielsweise in der Stadtplanung g√§ngige Praxis. Online-Version im Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) erschienen</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The word Guerrilla confronts us nowadays in surprising contexts and peculiar constellations. Its trendiness makes it an attractive label for ideas and beliefs that hope to profit from the word‚Äôs appeal. Originating in war theory, the term refers primarily to the tactical level and denotes asymmetrical warfare in which a powerless body advances irregularly against a stronger opponent. In addition to its military connotations, the word also carries an ideological and mythological weight, evoked most succinctly by the successful Guerrillas who fought under the cloak of Communism. The Guerrilla fundamentally represents the struggle for a weaker, alternative idea or for the liberation from extant structures or beliefs. The concept suits conflictual processes of urban development surprisingly well. Besides activist citizen initiatives and elements of cultural intervention in urban space, we can also compare a temporary use‚Äôs ‚Äúbattle‚Ä? to secure its continuation with the tactical approach and strategic goals of a Guerilla. Though the original military methods have been extracted from their original context, we can still recognize the irregularity characteristic of Guerrillas in the communication strategy and capacity for cooperation of today‚Äôs Guerrilleros. Irregular communication serves both to grab attention as well as to disrupt the recipient‚Äôs usual perception of things, urging him or her to reflect on new ideas and ultimately support them. By engaging in tactical cooperation, weaker Guerrilleros can compensate for any paucity of resources and gain strength in numbers. Today‚Äôs concept of Guerrilla cannot be separated from the individuals behind it, who either hope to profit from the word‚Äôs connotative glamour or to imbue their conflict with a special quality. Irregular lines of action, now so often dubbed Guerrilla, are in fact nothing new. Systemic changes require external impetus, and they demand commensurate adaptation or adequate anti-Guerrilla methods of those in power. An alternative demonstrated in an irregular way can be integrated into extant systems and bear fruit there. Numerous alternative ideas, originally considered unconventional or even crazy, have been absorbed as typical practice, for instance in urban planning. Online-Version published by Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de).</dc:description>
          <dc:date>2012-04-16</dc:date>
          <dc:type>book</dc:type>
          <dc:type>doc-type:book</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3294</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-34765</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-34765</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2368-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3294/GR_38_Stadtentwickeln.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3294/GR_38_Umschlag.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-ND: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, keine Bearbeitung</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
