<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:45:40Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:338">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:338</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:150</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Impulsivität und Informationsverarbeitung : experimentelle Analysen anhand des kognitiv-energetischen Modells von Sanders (1983)</dc:title>
          <dc:creator>Zimmer, Uwe</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:150</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">In der vorliegenden Arbeit wird versucht, aktuelle Verhaltensunterschiede im Zusammenhang mit dem Persönlichkeitsmerkmal Impulsivität mit Hilfe des kognitiv-energetischen Informationsverarbeitungs-Modells von Sanders (1983) aufzuklären. Es interessiert dabei die Frage, wie impulsives Reagieren zustandekommt und, ob es sich auf eine Abweichung beim Geschwindigkeits-/Genauigkeits-Abgleich (Speed-Accuracy-Trade-Off, SAT; Strategie-Hypothese) oder eine Abweichung in einem Informations-Verarbeitungs-Schritt (Verarbeitungs-Hypothese) zurückführen lässt. Im Rahmen des Sanders-Modells ist schnelles und fehlerhaftes Reagieren mit einer Abweichung bei der Reaktionswahl infolge eines Defizits im Effort-System erklärbar. Es wurden insgesamt vier Experimente durchgeführt, in denen die Aufgabenvariablen Merkmals-Erkennung, Reaktionswahl und motorische Abstimmung auf Zusammenhänge mit der Impulsivität überprüft wurden. Darüberhinaus wurde per Instruktion die SAT-Strategie variiert (Genauigkeit vs. Geschwindigkeit oder Spontan/ohne Vorgabe). Impulsivität wurde per Fragebogen (Impulsivitäts-Skala des I7; Eysenck et al., 1990) erhoben und die Stichproben entsprechend des Fragebogenwertes in Gruppen aufgeteilt. Im ersten Experiment wurden die Signal-Qualität und die SR-Kompatiblität als Aufgaben-Variablen eingesetzt, die Aufgabe war einmal unter Geschwindigkeits- und einmal unter Genauigkeits-Instruktion zu bearbeiten. Es zeigte sich eine Wechselwirkung Impulsivität x SR-Kompatibilität in Form einer geringeren Verlangsamung der Hoch-Impulsiven in inkompatiblen Durchgängen, die Zahl der Fehler stieg dabei nicht. Dieser Befund deutet auf einen Zusammenhang mit der Stufe Reaktionswahl hin. Anzeichen für eine Unterstützung der Strategie-Hypothese waren nicht zu erkennen. Im zweiten Experiment war die Aufgabe einmal ohne vorherige SAT-Instruktion und einmal unter Genauigkeits-Instruktion zu bearbeiten. Die Wechselwirkung Impulsivität x SR-Kompatibilität konnte erneut nachgewiesen werden. Es deutete sich darüberhinaus an, dass Hoch-Impulsive Probleme beim Anpassen ihrer SAT-Strategie haben. In Experiment 3 wurde die Vorperiodendauer als weitere Aufgabenvariable hinzugenommen. In diesem Experiment konnte die Verarbeitungs-Hypothese nicht weiter untermauert werden. Hoch-Impulsive begingen deutlich mehr Fehler, was auf eine Strategie-Änderung hinweist. Es zeigte sich eine Wechselwirkung Impulsivität x Vorperiodendauer x SR-Kompatibilität: Bei langer Vorperiodendauer zeigten Hoch-Impulsive in inkompatiblen Durchgängen eine stärkere Verlangsamung als Niedrig-Impulsive. In Experiment 4 war in den Reaktionszeiten bei kurzer Vorperiodendauer die mangelnde Verlangsamung der Hoch-Impulsiven in inkompatiblen Durchgängen wieder zu erkennen, die stärkere Verlangsamung bei langer Vorperiodendauer zeigte sich nicht. Da zuviele Fehler auftraten, waren die Kriterien der Additiven Faktoren-Methode (Sternberg, 1969) jedoch nicht erfüllt, der Befund untermauert demnach nicht die Verarbeitungs-Hypothese. Hoch-Impulsive begingen mehr Fehler als Niedrig-Impulsive. Die Fehlereffekte unterstützen die Strategie-Hypothese. Zur Klärung der Frage, inwieweit den in Experiment 3 beobachteten Effekten ein Defizit in einem energetischen System zugrundeliegt, wurde in Experiment 4 Koffein zur Manipulation des Activation-Systems eingesetzt und die Aktivität des Effort-Systems anhand zusätzlicher Herzaktivitäts-Maße (u.a. 0,1 Hz-Komponente der Herzfrequenz-Variabilität) gemessen. Parallel zur mangelnden Verlangsamung in inkompatiblen Durchgängen bei kurzer Vorperiodendauer deutete sich bei den Hoch-Impulsiven ein Abfall im mentalen Effort an. Koffein zeigte nicht die erwartete spezifische Wirkung auf das Activation-System. Insgesamt betrachtet sprechen die Befunde eher für die Verarbeitungs-Hypothese. Hoch-Impulsive zeigen bei inkompatiblen Durchgängen schnellere Reaktionen, weil die Reaktionswahl verkürzt wird. Es gibt Anzeichen dafür, dass dies auf ein Effort-Defizit zurückzuführen ist. Wenige Ergebnisse stützen die Strategie-Hypothese. Sie deuten auf ein Defizit bei der Strategie-Anpassung bei den Hoch-Impulsiven hin.</dc:description>
          <dc:date>2001-03-23</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/338</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-3335</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-3335</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/338/zimmer_uwe.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
