<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:56:27Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2632">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2632</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:150</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">A Study on the Behavior under Multitasking Conditions in a Dynamic Task Scenario in the Context of Human-Machine-Interaction</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Eine Studie zum Verhalten unter Mehrfachaufgaben-Bedingungen im Rahmen eines dynamischen Aufgabenszenarios im Kontext von Mensch-Maschine-Interaktion</dc:title>
          <dc:creator>Kiefer, J√ºrgen</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:150</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">The work presented here is focusing on the behavior of participants in situations of daily life, in which several demands apparently at the same time need to be dealt with. After introducing into the topic labeled as ‚Äúhuman multitasking‚Ä?, embedded in situation of routine life, reasons for choosing the topic and approaching it are provided (chapter 1). In chapter 2, an overview of the history in human multitasking and task switching is given. First approaches starting at the beginning of last century up to recent approaches and ideas are presented and their impact for psychological science is displayed. Entering chapter 3, the empirical work is presented: study 1 portrays a driving simulation in a driving simulator, in which a primary task (driving) plus a concurrent task (a test of attention which was adapted for the in-car scenario) are applied. The secondary task featured three different levels. The first study gives an impression about how people manage such scenarios. Please note that the main task (driving in the simulator) was considered a dynamic task. The second study mimics study one and is a replication with the additional aspect of training and its impact on performance. With the help of study two, strategies how to handle the scenario are derived and a heuristic is described which is applied by a bunch of people. Setting of the study was taken from study one. As task configuration was expected to strongly moderate the behavior of the participants during the task scenario, main task (driving) and secondary task (test of attention) were varied: applying the lane change task (LCT), a computer-simulation for driving behavior, it was possible to better analyze the lane derivation during driving (which was taken as a measure of performance for the main task). As for the secondary task, the variations of the test of attention used in the previous two studies were systematically extended. Results of study 3 were used to illustrate the impact of task configuration for the scenario. In the last study, time pressure as additionally component was applied and its impact was measured on task performance both for main task (driving) and secondary task (test of attention). The last chapter (chapter 4) resumes the results and provides design recommendations. The work closes with a conclusion and mentions aspects that were not considered due to time constraints.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die vorliegende Arbeit besch√§ftigt sich mit dem Verhalten von Menschen in Situationen des t√§glichen Lebens, in welchen sie mit mehreren Anforderungen zur gleichen Zeit konfrontiert werden. Nach einer Hinf√ºhrung zu dem unter dem Begriff ‚ÄûMultiutasking‚Äú bezeichneten Thema, eingebettet in Situationen des t√§glichen Lebens, sowie der Begr√ºndung f√ºr die Auswahl von Thema und Umsetzung (Kapitel 1) , wird ein √úberblick √ºber Historie von sowie Bedeutung f√ºr die Forschung von Aufgabenwechsel, Doppelaufgaben, und Mehrfachaufgaben gegeben (Kapitel 2). Dabei werden erste Ans√§tze von Beginn des vergangenen Jahrhunderts bis hin zu neuesten Ans√§tzen und deren Bedeutung f√ºr die Wissenschaft illustriert. Kapital 3 umfasst die empirische Ums√§tze der vier durchgef√ºhrten empirischen Studien: Studie 1 stellt eine Fahrsimulation in einem Fahrsimulator dar, wobei zur gleichen Zeit eine eigens f√ºr die Studie angepasste Version eines Aufmerksamkeitstestes als sog. Zweitaufgabe (in drei unterschiedlichen Varianten) verwendet wird. Die erste Studie liefert einen Eindruck dar√ºber, wie Menschen sich in solchen Szenarien verhalten, wobei die Hauptaufgabe (das Fahren im Simulator) als dynamische Aufgabe angesehen werden kann. Studie 2 kn√ºpft an die erste Studie an und erg√§nzt den Aspekt des Trainings, betrachtet also Effekte von l√§ngerem Ausf√ºhren der unter Studie 1 verwendeten Aufgaben. Es werden aus den Ergebnissen Verhaltensweisen abgeleitet und eine prominente Heuristik beschrieben, welche von der Mehrzahl der Teilnehmer verwendet wird. Das Aufgaben-Setting ist der ersten Studie entnommen. Um n√§here Erkenntnisse √ºber die Rolle der involvierten Aufgaben zu erhalten, wurden Hauptaufgabe (Fahren) und Nebenaufgabe (Aufmerksamkeitstest) variiert: unter Verwendung der Lane Change Task (LCT), einer Fahrsimulation am Computer, konnte das Fahrverhalten und die damit verbundene Abweichung von der Fahrspur als Performanz-Indikator besser, d.h. systematischer erfasst werden. Zweitaufgabe war eine Variation des bereits vorher verwendeten Aufmerksamkeitstests in unterschiedlicher Abstufung. Die Ergebnisse von Studie 3 werden verwendet zur Argumentation, dass die Aufgabenkonstellation einen Einfluss auf das Verhalten unter Mehrfachaufgaben aus√ºbt. In der letzten Studie der Arbeit, Studie 4, wurde zus√§tzlich betrachtet, welche Rolle Zeitdruck f√ºr das Verhalten hat und wie beide Aufgaben (Fahren, Aufmerksamkeitstest) unter geringem bzw. hohem Zeitdruck absolviert werden und welche Implikationen abgeleitet werden k√∂nnen. In dem letzten Kapitel der Arbeit, Kapitel 4, wird zusammengefasst, welche Ergebnisse aus den einzelnen Studien abgeleitet wurden. Zudem werden Design-Empfehlungen ausgesprochen. Die Arbeit schlie√üt mit einem Fazit und in der Arbeit nicht behandelten Aspekten.</dc:description>
          <dc:date>2010-09-22</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2632</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-27782</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-27782</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2632/kiefer_juergen.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
