<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:02:04Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3959">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3959</identifier>
        <datestamp>2013-08-06</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:150</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">"Wie viel Realit√§t braucht der Mensch?" : Untersuchungen zum Einfluss der Versuchsumgebung auf die Ger√§uschbeurteilung von Haushaltsger√§ten</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">"How much reality do people need?" : Investigations on the influence of the test environment on sound evaluations of household appliances</dc:title>
          <dc:creator>Steffens, Jochen</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:150</dc:subject>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Versuchsumgebungen in Studien zur Ger√§uschqualit√§t unterscheiden&#13;
sich nicht selten von der Alltagswelt von Menschen. Im Zuge dessen&#13;
wird die Forderung nach √∂kologischer Validit√§t von H√∂rversuchen&#13;
laut, welche jedoch in ihrer reinen Formulierung zu unkonkret erscheint.&#13;
Die Einsch√§tzung von √∂kologischer Validit√§t erfordert theoretische&#13;
Kenntnisse √ºber die Bedeutsamkeit und Vollst√§ndigkeit von&#13;
Einflussfaktoren allt√§glichen H√∂rens und ihres Zusammenwirkens. In&#13;
einer Serie von insgesamt neun Experimenten wurde daher der Einfluss&#13;
allt√§glicher Einflussfaktoren auf die Ger√§uschbeurteilung von&#13;
Haushaltsger√§ten untersucht. Als Objekte f√ºr die Untersuchungen&#13;
wurden W√§schetrockner, Waschmaschinen und K√ºhl-Gefrierkombinationen&#13;
ausgew√§hlt. Die Versuche selbst wurden in vier verschiedenen&#13;
Umgebungen mit unterschiedlichem Realit√§tsgrad durchgef√ºhrt.&#13;
Im Rahmen von Interviews wurden der psychologische Realismus&#13;
sowie die Augenscheinvalidit√§t der Experimente erfasst.&#13;
Die Ergebnisse offenbaren einerseits, dass die Ger√§usche der Haushaltsger√§te&#13;
in realit√§tsnahen Versuchsumgebungen als durchweg angenehmer&#13;
beurteilt werden. Betrachtet man andererseits die relativen&#13;
Urteile, so zeigt sich, dass der Einfluss des Versuchsrealismus auf die&#13;
Ger√§uschbewertung von mehreren Faktoren abh√§ngt. Dies sind sowohl&#13;
Eigenschaften des Ger√§usches (Salienz und Bedeutungsgehalt),&#13;
Unterschiede zwischen den zu beurteilenden Ger√§ten sowie Merkmale&#13;
der Personen. Korrelations- und Regressionsanalysen machen&#13;
deutlich, dass abh√§ngig von der Ger√§tekategorie, aber weitestgehend&#13;
unabh√§ngig vom experimentellen Realismus, dieselben psychoakustischen&#13;
Metriken zur Varianzerkl√§rung der subjektiven Beurteilungen&#13;
herangezogen werden k√∂nnen. Dies spricht daf√ºr, dass die Bewertungen&#13;
des Ger√§uschcharakters weitestgehend unabh√§ngig von der&#13;
verwendeten Versuchsumgebung sind. Im Gegensatz dazu lassen die&#13;
Studien erkennen, dass gerade in Umgebungen mit einer reduzierten&#13;
physikalischen Realit√§t Ger√§uschereignisse fehlinterpretiert werden&#13;
k√∂nnen und damit anders als in einer Alltagssituationen beurteilt&#13;
werden. Dies verdeutlicht, dass zur validen Beurteilung semantischer&#13;
Aspekte und damit der gesamten Ger√§uschqualit√§t die Rekonstruktion&#13;
allt√§glicher Aufmerksamkeits- und Handlungsprozesse erforderlich&#13;
ist.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Test environments in sound quality research often significantly differ&#13;
from human‚Äôs everyday world. Hence the claim for ecological&#13;
validity of such experiments is reasonable, but too vague in its bare&#13;
formulation. The estimation of ecological validity requires theoretical&#13;
knowledge about the meaning and the totality of factors influencing&#13;
everyday listening and their interaction. Therefore the influence&#13;
of ‚Äúreality factors‚Ä? on the sound evaluation of household appliances&#13;
was investigated within the framework of nine experiments. Objects&#13;
of the investigations were laundry dryers, washing machines, and&#13;
fridge-freezers. Tests were performed in four different settings with&#13;
varied reality degree. The psychological realism and perceived face&#13;
validity of the tests were examined by means of interviews.&#13;
The results indicate, on the one hand, that the sounds of the devices&#13;
are perceived as more pleasant in everyday-like environments. The&#13;
analysis of the relative judgments shows, on the other hand, that the&#13;
influence of the experimental realism is moderated by a number of&#13;
factors. These are the saliency and meaning of the sounds, differences&#13;
between the assessed devices, and personality traits. Correlation and&#13;
regression analyses reveal that, depending of the device category but&#13;
independent of the experimental realism, the same psychoacoustical&#13;
metrics can explain the variance of the subjective evaluations. This&#13;
suggests that sound character assessments are widely independent of&#13;
the test environment. In contrast, especially in settings with reduced&#13;
physical reality, sound events can be misinterpreted and therefore&#13;
judged differently than in an everyday situation. This underlines that&#13;
valid assessments of semantic aspects and thus of the whole sound&#13;
quality require the reconstruction of everyday attention and action&#13;
processes.</dc:description>
          <dc:date>2013-07-15</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3959</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-39599</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-39599</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3959/steffens_jochen.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
