<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:02:13Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4052">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4052</identifier>
        <datestamp>2014-06-02</datestamp>
        <setSpec>doc-type:book</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:3</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Beitrag zur Systematisierung von Theorien in der Logistik </dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Contribution to the classification of theories used in logistics and supply chain management</dc:title>
          <dc:creator>Huynh, Thu Hang</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:3</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Logistik stellt eine anwendungsorientierte Wissenschaft dar. Ausgangspunkt ihres Forschungsprozesses ist die Praxis, für die Gestaltungsempfehlungen bzw.  modelle entworfen werden.  Bedeutende Voraussetzung dafür ist das Verstehen der Praxis. Theorien abstrahieren von der Realität. Sie beschreiben, erklären oder gestalten die Realität aus einer bestimmten Perspektive. Auf diese Weise tragen sie dazu bei, ein größeres Verständnis der Praxis zu erreichen. Anwendungsorientierte Forschung bedarf demnach Theorien: Theorien schaffen eine Analyseebene, auf der Handlungsempfehlungen für die betriebliche Praxis abgeleitet werden können.&#13;
Die vorliegende Arbeit setzt sich mit Theorien in der Logistik auseinander. Sie arbeitet diesen Themenkomplex zum einen theoretisch auf, zum anderen nähert sie sich ihm empirisch. Eine empirische Untersuchung  zeigt die Vielfalt der in der Logistik angewendeten Theorien auf  und systematisiert diese Theorien in ihrem logistischen Anwendungskontext. Weiterhin werden der Status Quo und die Potentiale der Theorieanwendung in der Logistik in einer Theorienlandschaft der Logistik visualisiert. Auf dieser Basis entwickelt die Arbeit einen Theoriennavigator, der Logistikwissenschaftler bei der Identifizierung von Theorien als Analyseebene für spezifische logistische Fragestellungen unterstützen soll.    &#13;
Die Arbeit richtet sich primär an Wissenschaftler und Studierende. Sie vermittelt den Status Quo und die Potentiale der Theorieanwendung in der Logistik und unterstützt die Auswahl und komplementäre Nutzung von Theorien für die Konzeption von Gestaltungsansätzen zur Lösung logistischer Praxisprobleme.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Logistics is an applied science discipline: Its research deals with real problems in order to derive practical advice for logisticians. Therefore it is necessary to understand the reality. Description and explanation of theories contribute to a better understanding of phenomenal reality. Thus, theories are an essential and important instrument for an applied science discipline like logistics.&#13;
This research focusses on theories that were used in logistics and supply chain management. It explores this subject in two different ways: first theoretically and second empirically. The empirical part of the research presents the variety of theories applied in logistics and supply chain management. Furthermore, these theories are classified due to their context of use. Status quo and potential for the use of theories are summarized and displayed in a theory-landscape. Based on this theory-landscape the dissertation develops a theory-navigator which supports the selection of theories and their complementary use in research.  Thus, this dissertation is primarily beneficial for students and researchers and provides a tool for developing practical models and advices.&#13;
</dc:description>
          <dc:date>2013-12-10</dc:date>
          <dc:type>book</dc:type>
          <dc:type>doc-type:book</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/4052</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-40528</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-40528</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2611-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/4052/huynh_thu_hang.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
