<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:50:36Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1325">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1325</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:300</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Praxiswissen in der akutstation√§ren Schlaganfallversorgung - Eine empirische Studie zur Kollegen- und Leitlinienkonformit√§t neurologisch t√§tiger √Ñrzte</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Practice knowledge in acute stroke care - An empirical study of adherence to colleagues and adherence to guidelines of physicians working in departments of neurology</dc:title>
          <dc:creator>Hasenbein, Uwe</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:300</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Ziel: Eingesch√§tzt werden sollte die √úbereinstimmung des individuellen √§rztlichen Praxiswissens in der akutstation√§ren Schlaganfallversorgung mit den Leitlinien der Deutschen Gesellschaft f√ºr Neurologie (DGN) und mit den Leitlinien der Leitlinienkommission Schlaganfall Sachsen sowie mit den Kollegen innerhalb der eigenen Klinik und mit den Kollegen aller Kliniken. Weiterhin sollten jeweils relevante Einflussgr√∂√üen identifiziert werden. Studiendesign: Es wurde eine multizentrische Querschnittserhebung in einer regionalen Krankenhaus-Stichprobe mit individuellen m√ºndlichen und schriftlichen Interviews durchgef√ºhrt. Teilnehmer: Es nahmen 99 vollapprobierte Assistenz- und Ober√§rzte aus 30 neurologischen Kliniken mit mehr als jeweils 29 Betten teil. Weiterhin wurden die 30 Chef√§rzte befragt. Zielgr√∂√üen: Leitlinienkonformit√§t in jeweils neun Handlungsfeldern zu Leitlinien (LK DGN; LK Sachsen), Kollegenkonformit√§t innerhalb und zwischen den Kliniken (klinikinterne und klinik√ºbergreifende KK) Ergebnisse: Durchschnittlich wurden 39,3 % (LK DGN) und 43,9 % (LK Sachsen) der Leitlinienempfehlungen genannt. Die Kollegenkonformit√§t betrug klinikintern 4,9 % und klinik√ºbergreifend 48,2 %. Die Indikationskriterien f√ºr die Mobilisation und f√ºr die trans√∂sophageale Echokardiographie waren besonders inhomogen. √úbereinstimmung bestand hinsichtlich der Gabe von Acetylsalicyls√§ure (ASA), was allerdings inhaltlich wenig mit den Leitlinien korrespondierte. In gemischten Modellen (Regression mit 13 ausgew√§hlten Variablen) hingen LK und KK vor allem von den Handlungsfeldmerkmalen ‚Äûobjektive Evidenz‚Äú, ‚ÄûNutzen-Risiko-Verh√§ltnis‚Äú und ‚Äûsubjektive Kollegenkonformit√§t‚Äú ab. Au√üerdem hing die Personalfluktuation negativ mit der klinikinternen Kollegenkonformit√§t zusammen. Schlussfolgerungen: LK und KK waren stark von den Handlungsfeldern abh√§ngig. Deshalb sollten beide Parameter in weiteren Studien stets handlungsfeldbezogen ausgewiesen werden. Das Ausma√ü der LK entspricht der in anderen Untersuchungen. Die hier verwendeten Leitlinien sollten ihre Empfehlungen klarerer und spezifischer ausdr√ºcken. Weiterhin deuten die Ergebnisse darauf hin, dass die LK mit Senkung der Personalfluktuation gesteigert werden kann, jedem Arzt ein Internetzugang erm√∂glicht wird, Datenbanken routinem√§√üig genutzt werden und bestimmte Informationsquellen gemieden werden (z.B. Kollegen ohne Erfahrung mit dem Schlaganfallmanagement, veraltete Kenntnisse aus dem Studium).</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Objective: To assess whether physicians‚Äô practical knowledge in acute stroke care adheres to the German Neurological Society‚Äôs guidelines (AG), to guidelines of the Guideline Committee for Stroke Care Saxony and to colleague- opinion (AC); and to identify relevant predictors. Design: Multicenter cross-sectional study with a regional hospital sample and individual verbal interviews and questionnaires. Participants: Ninety-nine registrars and senior registrars involved in stroke care from 30 neurological departments with more than 29 beds each, and 30 heads of departments. Main outcome measures: Adherence of responses concerning ten specific domains of action to the guidelines (AG GNS; AG Saxony) and adherence to colleague opinion within and across departments (AC-within, AC-across). Results: On average, 39.3 % (AG GNS) and 43.9 % (AG Saxony) of guideline recommendations were mentioned by the interviewed physicians. Adherence to clinical colleagues was 48.2 % (AC-within). On average, identical responses were shared among only 4.9 % of physicians (AC-across). Criteria for patient mobilisation and indications for transesophageal echocardiography were especially inhomogeneous. There was overall agreement upon the indications of acetylsalicylic acid (ASA), but this did not comply with the guidelines. In mixed models (regression analysis with 13 selected items) AG and AC depended upon domain-characteristics such as ‚Äúobjective evidence‚Ä?, ‚Äúefficiency‚Ä? and ‚Äúsubjective conformity with colleagues‚Ä?. Moreover, personnel fluctuation was negatively correlated with AC-within. Conclusions: AG and AC were strongly related to the domain of the respective question. Therefore, both measures should be domain-specific mentioned. The amounts of AG corresponded to the findings of other studies. The findings indicate that guidelines should be reviewed for clarity and specificity. The results further suggest that AG is greater when there is low fluctuation of personnel, internet access is available at the physicians‚Äô desks, data bases are being routinely used, and when invalid information sources are disregarded (e.g. colleagues inexperienced with stroke management; outdated knowledge obtained as a student).</dc:description>
          <dc:date>2006-10-26</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1325</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-13786</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-13786</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1325/hasenbein_uwe.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
