<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:52:29Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1778">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1778</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:370</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">SCHOLA-21 als erweiterte Lernumgebung f√ºr den Projektunterricht Untersuchungen zum Einsatz einer Lernplattform bei unterschiedlichen didaktischen Konzepten</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">SCHOLA-21 as a advanced learning environment for the projectbased learning Research on the use of learning at different educational approaches</dc:title>
          <dc:creator>Schweder, Sabine</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:370</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Projektunterricht erm√∂glicht Heranwachsenden ein selbstverantwortliches und problemorientiertes Lernhandeln. Die hohen Anforderungen an die begleitenden Lehrkr√§fte und nicht ad√§quate Rahmenbedingungen einer traditionell organisierten Schule f√ºhren dazu, dass der Projektunterricht an den meisten deutschen Schulen noch keine Konstituente des Schulalltags ist. Die Lernplattform SCHOLA-21 bietet Sch√ºlern und Lehrkr√§ften eine auf das Projektlernen ausgerichtete Struktur. Mit der Plattform erweitert sich der Aktionsradius der Lernhandlungen und bewirkt auf der Basis der Informations- und Kommunikationstechnologie deren Befreiung von √∂rtlichen und zeitlichen Einschr√§nkungen. SCHOLA- 21 optimiert die Lernumgebung f√ºr den Projektunterricht und suspendiert zum gro√üen Teil die ung√ºnstige Bedingungen eines formellen Schulalltags. Im Projektunterricht kumulieren handlungs- und problemorientiertes, selbstgesteuertes, kooperatives und individuelles Lernen. In all diesen Lernkonzeptionen, die sich gegenseitig bedingen, entfaltet SCHOLA-21 Potentiale, um Sch√ºler und die sie dabei begleitenden Lehrpersonen sowie die Mitwirkung au√üerschulischer Partner zu unterst√ºtzen. Dem mit dem Projektunterricht neu definierten Leistungsbegriff, der nicht Abfrageergebnisse, sondern Handlungsleistungen und deren Transfer in andere Prozesse und das erfolgreiche Agieren in Kooperationsgemeinschaften zum Inhalt hat, wird mit SCHOLA-21 entsprochen. Durch die auf sprachlicher Basis entstehende Transparenz, k√∂nnen sowohl Mikrostrukturen (z.B. individuelle Lernverantwortlichkeiten) als auch Makrostrukturen (z.B. Arbeitgruppen) des gemeinschaftlichen Lernens begutachtet werden. Die √úberschaubarkeit macht die Lernprozesse reflektierbar. Der Einsatz von SCHOLA-21 wurde in vier Fallstudien zur Handlungs- und Aktionsforschung wissenschaftlich untersucht. Die in der Arbeit vorliegenden Ergebnisse der Fallstudien dokumentieren die Umsetzung verschiedener Konzepte des Projektlernens. Sie schlie√üen fallbezogen die Konzeption, seine Realisierung, die Ergebnisse sowie die Erfahrungen der Protagonisten (Sch√ºler, Lehrkr√§fte, au√üerschulische Partner) ein. Es werden die Auswirkungen auf das Projektlernen aufgezeigt und diskutiert. Die Fallstudien belegen, dass SCHOLA-21 zu einer Wiederbelebung und ‚ÄûEinschulung‚Äú des Projektunterrichts f√ºhrt. Die Ergebnisse der untersuchten Fallstudien best√§tigen, dass mit SCHOLA-21 eine Plattform zur besseren Bew√§ltigung des Projektunterrichts existiert. Ihr Einsatz unterst√ºtzt das selbstgesteuerte Lernen auf der Sch√ºlerseite und vereinfacht f√ºr die Lehrkr√§fte ein koordinierendes und beratendes Handeln. Kooperative und komplexe Lernprozesse werden transparent. Individuelle F√∂rder- und Forderprozesse werden effizient unterst√ºtzt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">SCHOLA-21 is an online resource developed to support project-oriented instruction. At its core is a virtual learning environment that makes it easier for students and teachers to engage in multi-layered and student-centred learning activities together, dividing the work between them. Even though the traditional class schedule with its 45-minute block scheduling and the clear separation of subjects is often unfavourable to project-based learning. SCHOLA-21 can still be used to pursue long-term projects with flexible timelines. Likewise, SCHOLA-21 makes it easier for external partners to get actively involved in a school project without being present in the classroom all the time. Project-oriented learning challenges students to explore ‚Äúreal‚Ä? questions and problems with an approach based on division of work, self-responsibility, and active research. They independently plan the steps they want to take, test their own solutions, and get confronted with the consequences of their actions. The teacher‚Äôs role in project-oriented learning processes may be described as a learning companion and learning guide. The particular value of project-based learning with its emphasis on action and experience has been well-established in the literature and is largely undisputed. Since it is usually hard to reconcile with the 45-minute school scheduling, however, project-based learning is rarely part of students‚Äô daily school activities. While many schools hold so-called project days, these remain an exception and are frequently restricted to the time immediately preceding the holidays. Otherwise, the lecture format continues to dominate classroom instruction.</dc:description>
          <dc:date>2008-05-22</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1778</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-18536</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-18536</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1778/schweder_sabine.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
