<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:02:37Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4332">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4332</identifier>
        <datestamp>2013-11-11</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:5</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Water incorporation in wadsleyite and ringwoodite : effect on phase stability and structure</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Wassereinbau in Wadsleyit und Ringwoodit : Einfluss auf Phasenstabilit√§t und Struktur</dc:title>
          <dc:creator>Mrosko, Maria</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:5</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">This PhD project about the effect of water incorporation on the structure and phase stability of wadsleyite and ringwoodite is integrated in the DFG priority program 1236 "Strukturen und Eigenschaften von Kristallen bei extrem hohen Dr√ºcken und Temperaturen". The corresponding research work was conducted at the Helmholtz Centre Potsdam, German Research Centre for Geosciences, GFZ, Department 3.3 Chemistry and Physics of Earth Materials. Seismic profiles of the Earth‚Äôs inner structure reveal discontinuities in the p- and s-wave velocities at certain depths. The discontinuities at 410, 520, and 660 km depth are assigned to the transformations of the (Mg,Fe)2SiO4-polymorphs olivine (a-form) to wadsleyite (√ü) and ringwoodite (?). However, the observed depths and widths of these velocity jumps are not constant but vary on a global scale, especially in the case of d520. The reason for that has been subject matter of various discussions. The main issue of this PhD work is to evaluate the effect of hydrogen on the structure and phase stabilities of wadsleyite and ringwoodite and to investigate if the incorporation of water in these minerals might be responsible for the observed depths variations of d520. The experimental approach included the performance of high-pressure syntheses (varied parameters: pressure, water content, composition, oxygen fugacity) in a multi-anvil apparatus and an extensive investigation of the synthesized material. X-ray diffraction techniques and electron microprobe analyses were applied to identify the samples and define their structure and composition in detail. However, the main focus of the work was to localize and quantify hydrogen (and iron (Fe)) within the samples by spectroscopic techniques and to evaluate the effect of the incorporated species on the structure and phase stabilities of wadsleyite and ringwoodite. In the first part of this study the pressure-depending behavior of dry vs. hydrous iron free wadsleyite was investigated by IR spectroscopy. Thereby we could show that the incorporation of hydrogen shifts the phase transition from orthorhombic to monoclinic wadsleyite about 1.6 GPa to lower pressures. In the second part, the location of hydrogen in ringwoodite was investigated. We found that the main mechanisms are related to octahedral vacancies [VMg(OH)2]x and the hydrogarnet substitution [VSi(OH)4]x. The third part of the work was related to the effect of non-hydrostatic pressure conditions on the structure of hydrous ringwoodite. Thereby we could show that such conditions lead to a stress-induced proton disorder. In the fourth part we investigated the direct effect of hydrogen, iron and different oxygen fugacities on the phase relations between wadsleyite and ringwoodite. Thus we could prove that the incorporation of hydrogen expands the stability field of wadsleyite towards higher pressure and that this effect is even enhanced at oxidizing compared to reducing conditions in the experiment. The last part of the work consisted of calorimetric measurements on dry wadsleyite. The collected data present the basis for future action on the thermodynamic modeling of dry and hydrous wadsleyite and ringwoodite. On basis of the results of this study, we could prove that there is an effect of water on the phase relations between wadsleyite and ringwoodite that possibly can explain the observed variations in the shape of the 520km-discontinuity.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die vorliegende Arbeit behandelt den Einfluss des Wassereinbaus auf die Struktur und Phasenstabilit√§ten von Wadsleyit und Ringwoodit und ist eingegliedert in das DFG Schwerpunktprogramm 1236 mit dem Titel ‚ÄúStrukturen und Eigenschaften von Kristallen bei extrem hohen Dr√ºcken und Temperaturen‚Ä?. Die dazugeh√∂rigen Forschungsarbeiten wurden am Helmholtz-Zentrum Potsdam, Deutsches GeoForschungsZentrum, GFZ, Department 3.3 Chemie und Physik der Geomaterialien durchgef√ºhrt. Seismische Profile, die die Struktur des Erdinneren abbilden, weisen in bestimmten Erdtiefen Unstetigkeiten in den p- und s-Wellengeschwindigkeiten auf. Die Diskontinuit√§ten in 410, 520 und 660 km Tiefe werden den Phasenumwandlungen der (Mg,Fe)2SiO4-Polymorphe Olivin (a-Polymorph) zu Wadsleyit (√ü) und Ringwoodit (?) zugeordnet. Jedoch treten diese Unstetigkeiten global gesehen nicht exakt in der gleichen Tiefe auf, sondern weisen mitunter gro√üe Schwankungen auf. Daf√ºr werden verschiedenste Gr√ºnde angef√ºhrt. Die vorliegende Arbeit soll in diesem Zusammenhang den Einfluss von Wasserstoff auf die Struktur und Phasenstabilit√§ten von Wadsleyit und Ringwoodit untersuchen sowie kl√§ren, ob der Einbau von Wasser in diese Minerale als Erkl√§rung f√ºr die beobachteten Tiefenschwankungen der 520km-Diskontinuit√§t herangezogen werden kann. Die experimentelle Herangehensweise an das Thema beinhaltete die Durchf√ºhrung von Hochdrucksynthesen (ver√§nderliche Parameter: Druck, Wassergehalt, chemische Zusammensetzung, Sauerstofffugazit√§t) in einer Multi-Anvil-Apparatur sowie die anschlie√üende ausf√ºhrliche Untersuchung des synthetisierten Materials. R√∂ntgenbeugungsanalysen sowie Mikrosondenuntersuchungen wurden angewendet, um die Phasen zu identifizieren und deren Struktur und chemische Zusammensetzung im Detail zu bestimmen. Das Hauptaugenmerk dieser Arbeit lag jedoch darin, Wasserstoff (und Eisen (Fe)) in der Struktur mit Hilfe von spektroskopischen Methoden zu lokalisieren, zu quantifizieren und den Einfluss der eingebauten Spezies auf die Struktur und Phasenstabilit√§ten von Wadsleyit und Ringwoodit zu bewerten. Im ersten Teil der Studie wurde daher das druckabh√§ngige Verhalten von trockenem gegen√ºber wasserhaltigem Mg-Wadsleyit mittels IR-Spektroskopie untersucht. Dabei konnten wir zeigen, dass der Einbau von Wasserstoff die Phasenumwandlung vom orthorhombischen in den monoklinen Wadsleyit um etwa 1.6 GPa zu geringeren Dr√ºcken verschiebt. Im zweiten Teil wurde die genaue Positionierung von Wasserstoff innerhalb der Ringwooditstruktur untersucht. Der Hauptmechanismus konnte dabei oktaedrischen Leerstellen zugeordnet werden ([VMg(OH)2]x), der zweite wichtige Einbaumechanismus wird √ºber die Hydrogranat-Substitution ([VSi(OH)4]x) vollzogen. Der dritte Teil der Arbeit befasste sich mit dem Effekt von nicht hydrostatischen Druckbedingungen auf die Struktur von wasserhaltigem Ringwoodit. Dabei konnten wir zeigen, dass derartige Bedingungen zu einer stress-induzierten Unordnung des Wasserstoffes f√ºhren kann. Im vierten Teil der Arbeit untersuchten wir den direkten Einfluss von Wasserstoff, Eisen und unterschiedlichen Sauerstofffugazit√§ten auf die Phasenbeziehungen zwischen Wadsleyit und Ringwoodit. Auf diese Weise war es uns m√∂glich, zu beweisen, dass der Einbau von Wasserstoff das Stabilit√§tsfeld von Wadsleyit zu h√∂heren Dr√ºcken hin erweitert und dass dar√ºberhinaus dieser Effekt noch verst√§rkt auftritt, wenn die Bedingungen im Experiment eher oxidierend als reduzierend sind. Im letzten Teil der Studie wurden kalorimetrische Messungen am trockenen Wadsleyit durchgef√ºhrt. Die daraus gewonnenen Daten stellen die Grundlage f√ºr weitere Studien zum thermodynamischen Modellieren der Eigenschaften von trockenem und wasserhaltigem Wadsleyit und Ringwoodit dar. Anhand unserer Untersuchungen konnten wir zeigen, dass es tats√§chlich einen Einfluss von eingebautem Wasser auf die Phasenbeziehungen zwischen Wadsleyit und Ringwoodit gibt, welcher die beobachteten Schwankungen bez√ºglich der Tiefe und Breite der 520km-Diskontinuit√§t erkl√§ren kann.</dc:description>
          <dc:date>2013-11-11</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/4332</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-43324</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-43324</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/4332/mrosko_maria.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
