<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:01:58Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3911">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3911</identifier>
        <datestamp>2013-07-15</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:5</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Polydentate Liganden des Calix[4]arens</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Polydentate Ligands of Calix[4]arenes</dc:title>
          <dc:creator>Wagner, Thomas Helmut</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:5</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">In der vorliegenden Arbeit ist die Synthese und Charakterisierung von polydentaten&#13;
Liganden des Calix[4]arens und ihrer Komplexe beschrieben. Der tetrapodale Ligand 16&#13;
wurde ausgehend vom Tetranitril 15 durch Reduktion mit BMS-Cl in guten Ausbeuten&#13;
dargestellt. Ein deutlich kürzerer und effizienter Syntheseweg für den Pentadentaten&#13;
pyN4 5 wurde entwickelt. Versuche aus jeweils den beiden Tetraaminen 5 und 16 und&#13;
dem Tetraformylcalix[4]aren 4 via Schiff-Basenkondensation eine Kavität für Metallio-&#13;
nen zu schaffen blieben erfolglos. Es konnten nur Spezies identifiziert werden, bei denen&#13;
drei von vier möglichen Kondensationsschritten vollzogen wurden. Ligand 18 wurde aus&#13;
mit Lithiumhydrid deprotonierten 2-Benzylmalononitril und 2,6-Difluorpyridin und im&#13;
Anschluss durch Versetzen mit Hydroxylamin synthetisiert. Mit dem vierfachen Ami-&#13;
doxim 18 wurden Überkappungsversuche zusammen mit dem Essigsäureethylester des&#13;
Calix[4]arens 20 unternommen. Der Erfolg dieser Umsetzung blieb aber wegen der zu&#13;
geringen Löslichkeit des Amidoxims in Toluol aus. Weitere Versuche zur Schaffung einer&#13;
Kavität über Amid-Bildung beinhalteten die Reaktionen von Ester 20, dessen Säure-&#13;
20a und Säurechlorid-Derivat 20b mit dem Tetraamin 5. Das gewünschte Produkt kon-&#13;
nte bei allen Versuchen lediglich in Spuren via ESI-Massenspektroskopie nachgewiesen&#13;
werden, was eine Isolierung unmöglich machte. Ester 20 lässt sich durch LAH zum&#13;
Alkohol 28 reduzieren und dieser bildet nach Umsetzung mit Tosylchlorid das Tetrato-&#13;
sylat 29. Für die Überkappung wurde das Nosyl-geschützte pyN4 -Derivat 30 hergestellt.&#13;
Eine Verknüpfung der beiden Moleküle 29 und 30 konnte allerdings nicht erreicht wer-&#13;
den. Da es weder gelang die Calix[4]aren-Einheit am oberen, noch am unteren Rand&#13;
mit einer Koordinationskappe zu versehen, wurde Ester 20 mit 2-Pyridin- bzw. 2-&#13;
Pyrimidinamidoxim zu den polydentaten Liganden 23 und 24 umgesetzt. Die Koor-&#13;
dinationseigenschaften von Verbindung 23 wurden genauer untersucht. Es gelang mit&#13;
Eisen(II)- und Zink(II)-Salzen wohldefinierte, mononukleare Komplexverbindungen zu&#13;
synthetisieren. XRD-Messungen am Einkristall des Eisen(II)-Komplexes [Fe(23)](ClO4 )2&#13;
zeigten, dass das Metallatom von drei bidentaten OxaPy-Einheiten oktaedrisch umgeben&#13;
ist und sich die Verbindung im HS-Zustand befindet. Die strukturelle Ähnlichkeit des&#13;
Zink(II)-Komplexes [Zn(23)](ClO4 )2 mit dem Eisen-Komplex in Lösung ließ sich durch&#13;
umfassende NMR-Experimente (DOSY, VT-NMR, COSY, NOESY) an beiden Verbindun-&#13;
gen nachweisen. Bei höheren Temperaturen konnten Unterschiede in der Koordination&#13;
aufgezeigt werden. Über DFT-Rechnungen geometrieoptimierte Strukturen stimmten&#13;
sehr gut mit den Daten aus den Experimenten überein.&#13;
Unabhängig vom Kontext der Calixarenchemie wurde Ligand 33 synthetisiert. In er-&#13;
sten Versuchen gelang durch Deprotonierung der Methylgruppe von py3 Me mit LiH und&#13;
Umsetzung mit dem Elektrophil PPh2 Cl die Synthese von 33 in guten Ausbeuten. Der&#13;
Ligand bildet wie die XRD-Analyse zeigt mit Eisen(II)bromid verzerrt oktaedrische,&#13;
elektroneutrale Komplexe.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">In the present work the synthesis and characterization of polydentate ligands of calix[4]-&#13;
arene and their complexes are described. The tetrapodal ligand 16 was synthesized in&#13;
good yield starting from tetranitrile 15 by reduction with BMS-Cl. A much shorter and&#13;
more efficient synthetic route for the pentadentate pyN4 5 was developed. The creation&#13;
of a cavity for metal ions via Schiff-base condensation of tetraamine 5 and 16 with&#13;
tetraformylcalix[4]arene was unsuccessful. Only a species in which three of four possible&#13;
condensation steps occured could be identified. Ligand 18 was synthesized from depro-&#13;
tonated 2-benzylmalononitril with lithium hydride, 2,6-difluoropyridine and addition of&#13;
hydroxylamine. Capping experiments were performed with the tetrafold amidoxime 18&#13;
and the acetate of calix[4]arene 20. This implementation, however, remained unsuccessful&#13;
due to the low solubility of the amidoxime in toluene. Further attempts to create a cavity&#13;
via amide formation included the reactions of ester 20, its acid 20a and acid chloride&#13;
derivative 20b with the tetraamine 5. In all attempts the desired product was detected&#13;
only in traces via ESI mass-spectroscopy. Therefore an isolation was not possible. Ester&#13;
20 can be reduced to the alcohol 28 with LAH. Tetratosylate 29 was synthesized by the&#13;
reaction of alcohol 28 with tosyl chloride. A combination of the nosyl-protected pyN4&#13;
derivative 30 and tetratosylate 29 could not be achieved. Since the capping on both&#13;
sides of the calix[4]arene was not accessible, ester 20 was reacted with 2-pyridine and&#13;
2-pyrimidine amidoxim to the polydentate ligands 23 and 24. The coordination prop-&#13;
erties of compound 23 were investigated in detail. Reactions with iron(II) and zinc(II)&#13;
salts furnished well-defined mononuclear complexes. XRD measurements of the single&#13;
crystal of the high spin iron(II) complex [Fe(23)](ClO4 )2 showed that the metal atom&#13;
is coordinated by three bidentate OxaPy units in an octahedral fashion. Structural sim-&#13;
ilarity of the zinc(II) complex [Zn(23)](ClO4 )2 with the iron complex in solution was&#13;
proven by extensive NMR experiments (DOSY, VT-NMR, COSY, NOESY). At higher&#13;
temperatures, differences in the coordination of both complexes could be illustrated. The&#13;
geometry-optimized structures derived from DFT calculations were in good agreement&#13;
with the data from the experiments.&#13;
Not associated with the calixarene chemistry, ligand 33 was synthesized. In first ex-&#13;
periments ligand 33 could be synthesized in good yields by deprotonation of the of the&#13;
methylene group of py3 Me, followed by the reaction with the electrophile PPh2 Cl. The&#13;
ligand forms distorted octahedral, electroneutral complexes with iron(II) bromide as&#13;
depicted in the XRD analysis.</dc:description>
          <dc:date>2013-07-05</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3911</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-39114</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-39114</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3911/wagner_thomas.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-SA: Creative Commons Lizenz: Namensnennung, Weitergabe zu gleichen Bedingungen</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
