<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:51:57Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1646">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1646</identifier>
        <datestamp>2014-02-26</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:004</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Nonparametric Bayesian Discrete Latent Variable Models for Unsupervised Learning</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Nichtparametrische Bayesianische Modelle</dc:title>
          <dc:creator>Görür, Dilan</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:004</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">The analysis of real-world problems often requires robust and flexible models that can accurately represent the structure in the data. Nonparametric Bayesian priors allow the construction of such models which can be used for complex real-world data. Nonparametric models, despite their name, can be defined as models that have infinitely many parameters. This thesis is about two types of nonparametric models. The first type is the latent class models (i.e. a mixture model) with infinitely many classes, which we construct using Dirichlet process mixtures (DPM). The second is the discrete latent feature models with infinitely many features, for which we use the Indian buffet process (IBP), a generalization of the DPM. Analytical inference is not possible in the models discussed in this thesis. The use of conjugate priors can often make inference somewhat more tractable, but for a given model the family of conjugate priors may not always be rich enough. Methodologically this thesis will rely on Markov chain Monte Carlo (MCMC) techniques for inference, especially those which can be used in the absence of conjugacy. Chapter 2 introduces the basic terminology and notation used in the thesis. Chapter 3 presents the Dirichlet process (DP) and some infinite latent class models which use the DP as a prior. We first summarize different approaches for defining the DP, and describe several established MCMC algorithms for inference on the DPM models. The Dirichlet process mixtures of Gaussians (DPMoG) model has been extensively used for density estimation. We present an empirical comparison of conjugate and conditionally conjugate priors in the DPMoG, demonstrating that the latter can give better density estimates without significant additional computational cost. The mixtures of factor analyzers (MFA) model allows data to be modeled as a mixture of Gaussians with a reduced parametrization. We present the formulation of a nonparametric form of the MFA model, the Dirichlet process MFA (DPMFA).We utilize the DPMFA for clustering the action potentials of different neurons from extracellular recordings, a problem known as spike sorting. Chapter 4 presents the IBP and some infinite latent feature models which use the IBP as a prior. The IBP is a distribution over binary matrices with infinitely many columns. We describe different approaches for defining the distribution and present new MCMC techniques that can be used for inference on models which use it as a prior. Empirical results on a conjugate model are presented showing that the new methods perform as well as the established method of Gibbs sampling, but without the requirement for conjugacy. We demonstrate the performance of a non-conjugate IBP model by successfully learning the latent features of handwritten digits. Finally, we formulate a nonparametric version of the elimination-by-aspects (EBA) choice model using the IBP, and show that it can make accurate predictions about the people’s choice outcomes in a paired comparison task.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Analyse praktischer Fragestellungen erfordert oft Modelle, die robust und zugleich flexibel genug sind um Abhängigkeiten in den Daten präzise darzustellen. Nichtparametrische Bayesianische Modelle erlauben die Konstruktion solcher Modelle und können daher für komplexe Aufgaben herangezogen werden. Unter nichtparametrischen Modellen sind dabei solche mit undendlich vielen Parametern zu verstehen. Die vorliegende Doktorarbeit untersucht zwei Varianten solcher Modelle: zum einen Latent Class Models mit unendlich vielen latenten Klassen, und andererseits Discrete Latent Feature Models mit unendlich vielen latenten Merkmalen. Für erstere verwenden wir Dirichlet Prozess-Mixturen (Dirichlet Process Mixtures, DPM) und für letztere den Indian Buffet-Prozess (IBP), eine Verallgemeinerung der DPM-Modelle. Eine analytische Behandlung der in dieser Arbeit diskutierten Modelle ist nicht möglich, was approximative Verfahren erforderlich macht. Bei solchen Verfahren kann die Verwendung geeigneter konjugierter a priori Verteilungen zu bedeutenden Vereinfachungen führen. Im Rahmen komplexer Modelle stellen solche Verteilungen allerdings oft eine zu starke Beschränkung dar. Ein Hauptthema dieser Arbeit sind daher Markov-Ketten Monte Carlo (MCMC) Verfahren zur approximativen Inferenz, die auch ohne konjugierte a priori Verteilung effizient einsetzbar sind. In Kapitel 2 definieren wir grundlegende Begriffe und erklären die in dieser Arbeit verwendete Notation. Der Dirichlet-Prozess (DP) wird in Kapitel 3 eingeführt, zusammen mit einigen unendlichen Mixturmodellen, welche diesen als a priori Verteilung verwenden. Zunächst geben wir einen Überblick über bisherige Arbeiten zur Definition eines Dirichlet-Prozesses und beschreiben die MCMC Techniken, die zur Behandlung von DPM-Modellen entwickelt wurden. DP Mixturen von Gaußverteilungen (Dirichlet process mixtures of Gaussians, DPMoG) wurden vielfach zur Dichteschätzung eingesetzt. Wir zeigen eine empirische Studie über die Abwägung zwischen analytischer Einfachheit und Modellierungsfähigkeit bei der Verwendung konjugierter a priori Verteilungen im DPMoG. Die Verwendung von bedingt konjugierten im Gegensatz zu konjugierten a priori Verteilungen macht weniger einschränkende Annahmen, was ohne eine deutliche Erhöhung der Rechenzeit zu besseren Schätzergebnissen führt. In einem Faktor-Analyse-Modell wird eine Gaußverteilung durch eine spärlich parametrisierte Kovarianzmatrix repräsentiert. Wir betrachten eine Mixtur solcher Modelle (mixture of factor analyzers, MFA), wobei wiederum die Anzahl der Klassen nicht beschränkt ist (Dirichlet Process MFA, DPMFA). Wir benutzen DPMFA, um Aktionspotentiale verschiedener Neuronen aus extrazellulären Ableitungen zu gruppieren (spike sorting). Kapitel 4 behandelt Indian Buffet Prozesse (IBP) und unendliche latente Merkmalsmodelle mit IBPs als a priori Verteilungen. Der IBP ist eine Verteilung über binäre Matrizen mit unendlich vielen Spalten. Wir beschreiben verschiedene Ansätze zur Konstruktion von IBPs und stellen einige neue MCMC Verfahren zur approximativen Inferenz in Modellen dar, die den IBP als a priori Verteilung benutzen. Im Gegensatz zur etablierten Methode des Gibbs Sampling haben unsere Verfahren den Vorteil, dass sie keine konjugierten a priori Verteilungen voraussetzen. Bei einem vorgestellten empirischen Vergleich liefern sie dennoch ebenso gute Ergebnisse wie Gibbs Sampling. Wir zeigen außerdem, dass ein nichtkonjugiertes IBP Modell dazu in der Lage ist, die latenten Variablen handgeschriebener Ziffern zu lernen. Ferner benutzen wir eine IBP a priori Verteilung, um eine nichtparametrische Variante des Elimination-by-aspects (EBA) Auswahlmodells zu formulieren. Eine vorgestellte Paar-Vergleichs-Studie demonstriert dessen präzise Vorhersagen des menschlichen Auswahlverhaltens.</dc:description>
          <dc:date>2007-12-19</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1646</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-16941</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-16941</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1646/goeruer_dilan.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
