<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:58:17Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3020">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3020</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:004</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Towards Improved Control and Troubleshooting for Operational Networks</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Ans√§tze zur Verbesserten Kontrolle und Fehlerbehebung in Netzwerken </dc:title>
          <dc:creator>Wundsam, Andreas</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:004</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Over the past decade, operational networks, have grown tremendously in size, performance and importance. This concerns particularly the Internet, the ultimate ‚Äúnetwork of networks.‚Ä? We expect this trend to continue as more and more services traditionally provided by the local computer move to the cloud, e.g., file storage services and office applications. In spite of this, our ability to control and manage these networks remains painfully inadequate, and our visibility into the network limited. This has been exemplified by several recent outages that have caused significant disruption of important Internet services [24, 14, 148, 126]. Part of the challenges for controlling and troubleshooting networks stem from the nature of the problem: Networks are intrinsically highly distributed systems with distributed state and configuration. Consequently, a consistent view of the network state is often difficult to attain. They are also highly heterogeneous: Their scale ranges from small home-networks to data center networks that transfer enormous amounts of data at high speeds between thousands of hosts. Their geographic spread may be confined to a single rack, or span the globe. The Internet combines all these different kinds of networks, and thus their individual challenges. In addition, the network architecture and the available toolset has evolved little if at all over the past decade. In fact, the Internet core and architecture has been diagnosed with ossification [48]. Thus, debugging problems in an operational network still comes down to guesswork, as the architecture provides little support for fault localization and troubleshooting, and available tools like NetFlow, traceroute and tcpdump provide either only coarse-grained statistical insight, or are confined to single vantage points and do not provide consistent information across the network. In this thesis, we explore how to improve our control over networks and our abilities to debug and troubleshoot problems. Due to the extreme diversity of the environments, we do not strive for a one-size-fits-all solution, but propose and evaluate several approaches tailored to specific important scenarios and environments. We emphasize network centric approaches that can be implemented locally and are transparent to the end hosts. In the spirit of trusting ‚Äúrunning code‚Ä?, we implement all our approaches ‚Äúon the metal‚Ä? and evaluate them in real networks. We first explore the Potential of Flow Routing as an approach available to end users to self-improve their Internet Access. We find Flow-Routing to be a viable, cost- efficient approach for communities to share and bundle their access lines for improved reliability and performance. On a wider scale, we explore Network Virtualization as a possible means to to overcome the ossification of the Internet core and also enable new troubleshooting primitives. We propose a Control Architecture for Network Virtualization in a multi-player, multi-role scenario. We next turn to troubleshooting. Based on Network Virtualization, we propose Mirror VNets as a primitive that enables safer evolution and improved debugging abilities for complex network services. To this end, a production VNet is paired with a Mirror VNet in identical state and configuration. Finally, we explore how Software Defined Network architectures, e.g., OpenFlow, can be leveraged to enable record and replay troubleshooting for Networks. We propose and evaluate OFRewind, the first system that enables practical record and replay in operational networks, even in the presence of black-box devices than cannot be modified or instrumented. We present several case studies that underline its utility. Our evaluation shows that OFRewind scales at least as well as current controller implementations and does not significantly impact the scalability of an OpenFlow controller domain. In summary, we propose several simple but effective, scenario-specific and network centric approaches that improve the control and troubleshooting of Operational Net- works, from the residential network and access line to the datacenter. Our approaches have all been implemented and evaluated on real networks, and can serve as a data- point and guidance for how networks may need to evolve to cater to their growing importance.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">W√§hrend des letzten Jahrzehnts haben Netzwerke, und besonders das Internet als ‚ÄúNetz der Netze‚Ä?, in hohem Ma√üe an Bedeutung gewonnen. Gleichzeitig ist auch ihre Geschwindigkeit und ihre Ausdehnung stark gewachsen. Dieser Trend wird sich absehbar fortsetzen. Dadurch wird die Zuverl√§ssigkeit der Netze f√ºr unser t√§gliches Leben immer wichtiger. Trotz alledem sind bis heute unsere M√∂glichkeiten, diese Netze sicher zu verwalten, und Fehler zu beseitigen und zu beheben, stark beschr√§nkt und reichen nicht aus. H√§ufig haben wir nur eingeschr√§nkten Einblick in das, was in den Netzen passiert. In letzter Zeit gab es mehrere aufsehenerregende Ausf√§lle von wichtigen Internet-Diensten, die das deutlich gemacht haben. Die Gr√ºnde daf√ºr liegen zum Teil in der Natur der Angelegenheit: Netzwerke sind inh√§rent hoch komplexe verteilte Systeme, und ihr Zustand und Konfiguration verteilen sich auf viele Einzelknoten. Auch in der Zahl ihrer Knoten und ihrer geographischen Ausdehnung sind sie in hohem Ma√üe heterogen. Zus√§tzlich haben sich weder die Architektur unserer Netze noch unsere Werkzeuge in den letzten Jahren angemessen weiterentwickelt (‚ÄûVerkn√∂cherung des Internet-Cores‚Äú). Dies hat zur Folge, dass Fehler in echten Netzen auch heute noch oft nur durch Ausprobieren und Raten gefunden und behoben werden k√∂nnen, weil die Internet-Architektur nur wenige Mechanismen zur Fehlersuche bereitstellt, und Werkzeuge nur grobk√∂rnige statistische Informationen liefern, oder auf einen einzigen Beobachtungspunkt beschr√§nkt sind. In dieser Dissertation untersuche ich, wie die Kontrolle √ºber unsere Netze und unsere F√§higkeit zur Problemfindung und -behebung verbessert werden kann. Wegen der gro√üen Bandbreite der unterschiedlichen Umgebungen suche ich dabei nicht nach einer Einheitsl√∂sung. Statt dessen schlage ich szenariospezifische Ans√§tze vor. Ich konzentriere mich auf netzwerk-zentrische L√∂sungen, die lokal implementiert werden k√∂nnen und f√ºr die Endger√§te transparent sind. Zuerst untersuche ich das Potential von Flow-Routing, einem Ansatz, mit dem End- Benutzer die Zuverl√§ssigkeit und Geschwindigkeit ihres Internet-Anschlusses selbst verbessern k√∂nnen, indem Internet-Anschl√ºsse in Gruppen geteilt und verbunden werden. Im gr√∂√üeren Ma√üstab untersuche ich dann Netzwerkvirtualisierung als M√∂glichkeit, die ‚ÄúVerkn√∂cherung‚Ä? des Internet-Kerns zu beheben und neue M√∂glichkeiten f√ºr die Fehlerbehebung und Analyse zu schaffen. Ich schlage eine Kontroll-Architektur f√ºr Virtuelle Netze vor, die auf eine Umgebung mit mehreren konkurrierenden Akteuren zugeschnitten ist. Danach widme ich mich konkret der Fehlerbehebung. Aufbauend auf Virtuellen Netzen schlage ich Mirror VNets vor, die eine sichere Fortentwicklung und Online-Fehlersuche f√ºr komplexe Netzwerkdienste erm√∂glichen. Dazu wird ein Produktions-VNet mit einem ‚ÄúSpiegelnetz‚Ä? kombiniert, das in identischer Zu- stand und Konfiguration erzeugt wird. Die Fehlersuche, das Upgrade oder die Rekonfiguration kann dann sicher im Spiegelnetz erfolgen, erst im Erfolgsfall werden die Netze umgeschaltet. Zuletzt untersuche ich, wie neuartige Architekturen f√ºr ‚ÄúSoftware Defined Networks‚Ä? uns helfen k√∂nnen, Fehler in Netzwerken schneller zu finden und zu beheben. Ich schlage OFRewind vor, das es erm√∂glicht, Netze aufzunehmen und wieder abzuspielen ‚Äì sogar dann, wenn diese Netze geschlossene ‚ÄúBlack-boxen‚Ä? enthalten, z.B. kommerzielle Router und Switches. Ich pr√§sentiere mehrere Fallstudien, die die Anwendbarkeit von OFRewind zeigen. Au√üerdem untersuche ich seine Skalierbarkeit und zeige, dass es mindestens so gut wie aktuell √ºbliche Controller-Implmentierungen skaliert, und deshalb die Skalierbarkeit eines OpenFlow-Netzes nicht signifikant beeinflusst. Zusammengefasst schlage ich mehrere einfache, aber effiziente, szenario-spezifische und netzwerk-zentrische Ans√§tze vor, die die Kontrolle und Fehlerbehebung f√ºr Netzwerke verbessern k√∂nnen, vom Heimnetz √ºber die heimische Internet-Leitung bis zum gro√üen Datacenter. Alle Ans√§tze wurden praktisch implementiert und in echten Netzen evaluiert. Sie k√∂nnen daher als Hinweisgeber daf√ºr dienen, wie Netzwerke sich weiterentwickeln m√ºssen, um ihrer wachsenden Bedeutung f√ºr unseren Alltag gerecht werden zu k√∂nnen.</dc:description>
          <dc:date>2011-08-22</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3020</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-32078</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-32078</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3020/wundsam_andreas.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-ND: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, keine Bearbeitung</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
