<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:00:24Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3484">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3484</identifier>
        <datestamp>2013-07-02</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:400</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Keep in Touch - A Dictionary of Contemporary Physical Contact Gestures in the Mid-Atlantic region of the United States</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Lexikon der Fremdber√ºhrungen</dc:title>
          <dc:creator>Lynn, Ulrike W.</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:400</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">This work exists to document gestures involving physical contact between two or more participants in the form of a gesture dictionary. Conventionalized, emblematic gestures with a stable form-content relationship as collected in this work are taking a more central position in research discussions with new awareness of a continuous transition between idiosyncratic speech-accompanying gestures and emblematic gestures. Until now, research has focused mostly on speakers' solo gestures not involving physical contact and primarily in dyadic communication configurations. A comprehensive investigation of so-called 'physical contact gestures' within the aforementioned continuum has been performed neither for speech-accompanying nor emblematic gestures. This dictionary seeks for the first time to fill this gap and to serve as a foundation for further research in this area. The empirical basis of the individual dictionary entries is more than two years of comprehensive field research into physical contact gestures conducted in the Mid-Atlantic region of the United States during which time a total of 156 individual gestures were cataloged and documented. The structure and form of the dictionary and the empirical methods employed have their roots in the ‚ÄúBerlin Dictionary of Everyday Gestures" (Posner, Kr√ºger, Noll und Serenari). The dictionary is divided into two sections: Part 1 is a 57-page introduction which explains the data collection, research methods and structure of the individual entries, situates the work in the context of current research and investigates communication constellations that are unique to physical contact gestures and the potential problems encountered when using standard sender-receiver models. Part 2 is 503 pages of individual dictionary entries and two indices allowing quick navigation of the work. On the level of expression, entries are categorized and indexed based on a strict, form-based short description of the physical contact followed by a photo depicting the stroke, or essence, of the gesture. A detailed formal description of the gesture follows using a variety of established parameters of gesture research. Unique to this formal explanation is the description of the position of body movements relative to the addressee and other participants in the gesture. Additionally, formal variations are documented, and grouped within 'gesture families' as defined by Kendon. On the level of meaning, the speech act theory of Austin and Searle is used as a foundation for the semantic and pragmatic analysis of conventionalized physical contact gestures. For the various meaning and use variants of an individual dictionary entry, there is an analysis of the locution nucleus as well as illocution and perlocution examples. Where appropriate, possible accompanying speech is detailed as well as the colloquial rendering of the gesture into language.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Diese Dissertation in Form eines Gestenlexikons widmet sich den nonverbalen Kommunikations-strukturen des allt√§glichen Sprachgebrauchs. Es handelt sich hierbei um eine wissenschaftliche Untersuchung zu K√∂rperbewegungen mit konventioneller Bedeutung, welche nicht nur auf die H√§nde einer Person beschr√§nkt sind, sondern mehrere Personen einbeziehen, die einander k√∂rperlich ber√ºhren. G√§ngige Beispiele sind das H√§ndesch√ºtteln, Schulter-klopfen, Umarmen und K√ºssen. In der aktuellen Gestenforschung liegt der bisherige Schwerpunkt insbesondere auf den redebegleitenden Gesten, die man beobachten kann, wenn jemand spricht. Konventionalisierte emblematische Gesten mit stabilen Form-Inhalts-Beziehungen, wie sie in diesem Lexikon untersucht werden, r√ºcken jedoch in der aktuellen Forschungsdiskussion zunehmend von der Peripherie ins Zentrum, da ein kontinuierlicher √úbergang von idiosynkratischen redebegleitenden Gesten zu emblematischen Gesten angenommen wird. Die empirische Basis der einzelnen Lexikoneintr√§ge bildet eine mehr als zweij√§hrige umfangreiche Feldforschung in der mittelatlantischen Region der USA. Insgesamt k√∂nnen 156 fremdber√ºhrende emblematische Gesten unterschieden und dokumentiert werden. Aufbau und Struktur des Lexikons sowie der methodische Zugriff sind wesentlich durch das ‚ÄúBerliner Lexikon der Alltagsgesten‚Ä? (Posner, Kr√ºger, Noll, Serenari) motiviert. Lynns Lexikon gliedert sich in zwei Teile: eine Einleitung von 57 Seiten, in der auf Forschungsgegenstand, Datenerhebung, Methode und die Struktur der Eintr√§ge eingegenagen wird, und das Lexikon selbst im Umfang von 503 Seiten. Durch die Struktur der Lexikoneintr√§ge werden Ausdrucks- und Inhaltsebene voneinander unterschieden. Der Zugriff auf die einzelnen Lexikoneintr√§ge erfolgt √ºber strikt formbasierte charakteristische Kurzbeschreibungen der jeweiligen Fremdber√ºhrungen. Dieser Kurzbeschreibung folgt zun√§chst ein Foto, das den gestischen H√∂hepunkt in seiner pr√§gnantesten Form abbildet. Danach folgt eine detaillierte, formbasierte Beschreibung der Geste nach unterschiedlichen Parametern wie z.B. Handform, Ausf√ºhrungsort, Bewegungsform und ‚Äìrichtung, und Orientierung der Handfl√§che. Auf der Inhaltsebene bildet f√ºr die semantische und pragmatische Beschreibung von konventionalisierten fremdber√ºhrenden Gesten die Sprechakttheorie nach Austin und Searle den Ausgangspunkt. In jedem Lexikoneintrag wird f√ºr verschiedene Bedeutungs- und Gebrauchsvarianten zwischen einem Lokutionskern, der Illokution und Perlokutionsbeispielen unterschieden. Den Schlu√ü des Lexikons bilden zwei Indizes, die dem Leser eine schnelle Navigation durch die einzelnen Eintr√§ge bieten. Index 1 ordnet die Gesten auf der Ausdrucksebene nach den K√∂rperteilen der Partizipanten w√§hrend ihrer Ber√ºhrung, Index 2 ordnet die Frendber√ºhrung auf der Bedeutungsebene nach dem Kommunikationsgehalt oder der intendierten Botschaft. Dieses durch systematische Sammlung und Dokumentation emblematischer K√∂rperbewegungen entstandene Gestenlexikon der Fremdber√ºhrung liefert gleichzeitig neue Impulse f√ºr die Lexikologie der Wortsprachen. Angewandt auf das Gestenmaterial ergeben sich f√ºr linguistische Begriffe wie ‚ÄúWortfeld‚Ä?, ‚ÄúWortfamilie‚Ä?, ‚ÄúSinnbezirk‚Ä?, ‚ÄúAmbiguit√§t‚Ä? und ‚ÄúPolysemie‚Ä? unerwartete neue Probleme, die auf die Sprachbeschreibung zur√ºckwirken werden. Diese Dissertation legt wichtige Grundlagen f√ºr weiterf√ºhrende Forschungen im Kontext von Semiotik, Linguistik, Gestenforschung, Verhaltensbiologie und Psychologie. Unter kulturwissenschaftlichem und kultursemiotischem Aspekt kann Lynns Lexikonprojekt als Vorbild und Ausgangspunkt f√ºr kulturvergleichende Studien dienen, die weitere Areale umfassen.</dc:description>
          <dc:date>2012-10-16</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3484</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-36307</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-36307</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3484/lynn_ulrike_dissertation.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-SA: Creative Commons Lizenz: Namensnennung, Weitergabe zu gleichen Bedingungen</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
