<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:45:46Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:359">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:359</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:710</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="spa">Propuesta para la Política Nacional de Desarrollo Territorial y Regional a partir de la experiencia del Plan Region</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Status of Descentralization and Development Planing at Sub-national Level in Latin America and Chile  </dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Beurteilung des aktuellen Zustandes von Dezentralisierung und Entwicklungsplanung auf subnationaler Ebene in Lateinamerika und in Chile</dc:title>
          <dc:creator>Aramayo Baltra, Juan Carlos Orion</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:710</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">In der vorliegenden Arbeit wird die Verabschiedung einer nationalen Politik zur Raumordnung und zur Regionalentwicklung für Chile vorgeschlagen. Anhand der Region Aysen im Süden Chiles wird dargelegt, welche Rolle den räumlichen Einheiten "Regionen" in diesem Zusammenhang beigemessen wird. Dabei soll gezeigt werden, dass fünf Jahren der Konzentration auf diese spezifische Region den Autor nicht etwa eingeschränkt haben, sondern dass er einen gesamtkontinentalen Blick auf die Region besitzt. Da die vorliegende Arbeit mit wissenschaftlichen Anspruch auf den in Aysen beobachteten Phänomenen und über diese subnationale Ebene auf die Gesamtheit Chiles basiert, ist sie gewisser Weise auch eine Erklärung. Diese sind Feststellungen, die Beobachtungen eines Phänomens innerhalb eines Systems von Konzepten reformulieren oder neu erschaffen. Diese neu erschaffende Kenntnisse, die durch den Blickwinkel auf Chile und Lateinamerika gewonnen werden, sind grundlegend für die Akzeptanz des vorliegenden Vorschlages. Die Arbeit ist in vier Teilen gegliedert: im ersten Teil wird auf die praktische Modelle der Raumordnung und Regionalentwicklung in Lateinamerika eingegangen. Dabei rückt die planerische Leistung der Ökonomischen Konferenz der Vereinten Nationen für Lateinamerika und die Karibik (CEPAL) in den Vordergrund. Der zweite Teil befasst sich mit den theoretischen Modellen der Raumordnung und Regionalentwicklung in Lateinamerika. Darin unterscheidet der Autor zwischen methodologischen, epistemologischen, praxeologischen und ideologischen Aspekten und deckt die Mängel der bisherigen theoretischen Annahmen auf. Der darauf folgende dritte Teil beinhaltet den Vorschlag für eine Raumordnungs- und Regionalentwicklungsplanung. Schließlich wird die Arbeit in einem vierten Teil diskutiert. Dabei stellt der Autor die Notwendigkeit dar, raumplanerische Eingriffe, ob nun auf nationaler oder auf regionaler Ebene, neu zu erkennen und die entsprechende Politik dafür einzuleiten.</dc:description>
          <dc:date>2002-11-14</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/359</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-3549</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-3549</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/359/aramayo_juan.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>spa</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
