<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:52:39Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1806">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1806</identifier>
        <datestamp>2014-07-28</datestamp>
        <setSpec>doc-type:book</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:710</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Kulturhauptstadt Europas Ruhr 2010 : ein Festival als Instrument in der Stadtentwicklung</dc:title>
          <dc:creator>Pachaly, Christina</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:710</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Das Ruhrgebiet wird im Jahr 2010 zur ‚ÄûKulturhauptstadt Europas‚Äú! Das Festival zielt in erster Linie auf die Herausstellung des kulturellen Reichtums Europas. Dar√ºber hinaus wird von den Kulturhauptst√§dten immer st√§rker erwartet, dass sie L√∂sungswege f√ºr die gesellschaftlichen Herausforderungen Europas aufzeigen, zu denen auch r√§umliche Problemstellungen gez√§hlt werden. Die austragenden St√§dte versprechen sich vielf√§ltige positive Auswirkungen auf ihre strukturelle und r√§umliche Entwicklung. Um die gew√ºnschten langfristigen Auswirkungen zu erzielen, m√ºssen die St√§dte das Festival aktiv planen und steuern. Verlangt wird die gezielte und intendierte Einbindung des Festivals in die langfristigen Strategien der st√§dtischen Entwicklung. Das Ruhrgebiet erhebt unter dem Motto ‚ÄûWandel durch Kultur ‚Äì Kultur durch Wandel‚Äú den Strukturwandel und die damit verbundene r√§umliche Entwicklung der Region zum Thema der Kulturhauptstadt im Jahr 2010. Die St√§dte des Ruhrgebiets haben dabei die Chance, ihre lokalen Strategien mit regionalen Handlungsans√§tzen zu verbinden, um gerade durch das Festival l√§ngerfristige Auswirkungen auf die Stadtentwicklung zu erzielen. Die Arbeit besch√§ftigt sich mit der Frage, inwieweit das Festival von den St√§dten des Ruhrgebiets als Instrument der Stadtentwicklung genutzt wird. Anhand der St√§dte Bochum, Duisburg, Essen und Gelsenkirchen wird das Verh√§ltnis von Festivals zu mittel- bis langfristig orientierter Stadtentwicklungspolitik untersucht. Herausgestellt werden kann, dass die St√§dte unterschiedliche Strategien verfolgen: Einerseits sollen die vergangenen und zuk√ºnftigen Entwicklungen der Region anhand der pr√§genden Projekte der Bau- und Stadtentwicklungskultur pr√§sentiert und andererseits die Umsetzung ohnehin geplanter Projekte beschleunigt werden. Das besondere Potential der Kulturhauptstadt, qualitativ hochwertige Modellprojekte zu entwickeln, die sich nach dem Jahr 2010 in den kommunalen Praktiken fortsetzen, wird bisher noch nicht vollst√§ndig ausgesch√∂pft. Online im Universit√§tsverlag der TU Berlin [http://www.ub.tu-berlin.de/index.php?id=1787] erschienen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The festival ‚ÄúEuropean Capital of Culture 2010‚Ä? takes place in the Ruhr area in Germany. The main aim of the policy ‚ÄúEuropean Capital of Culture‚Ä? is to stage and highlight Europe‚Äôs cultural wealth. Beyond that the aim of the festival is to explore and create new societal and spatial opportunities in the context of contemporary challenges such as urban and socio-economic transformation. Accordingly, the cities within the Ruhr area expect considerable benefits from the festival beyond the staging of arts itself, for example, in terms of urban regeneration. In order to achieve the ambitious policy objectives, the festival activities need to be systematically coordinated and integrated into the city‚Äôs long-term of urban development strategies. The cities within the Ruhr area address the festival‚Äôs requirements under the label ‚ÄúTransformation through Culture ‚Äì Culture through Transformation‚Ä?. The main opportunity is to connect local strategies with regional ones in order to produce synergy effects that help realising the cities‚Äô long-term urban regeneration objectives. The paper examines how and why the cities within the Ruhr area want to make use of the festival for urban regeneration and how they aim to create synergy effects. Drawing on case-studies in the cities of Bochum, Duisburg, Essen and Gelsenkirchen, an ex-ante analysis of the potential benefits and long-term impacts of the festival ‚ÄúEuropean Capital of Culture 2010‚Ä? was carried out. A main finding of this paper is that festival strategies across cities differ strongly. Whereas some strategies focus on distinctive urban development projects to present past and future developments of the Ruhr area, others intent to take advantage of the festival‚Äôs framework to accelerate the realization of already planned projects. However, the potential of the festival has not been fully exploited up to now. In particular the development of high-quality projects that can be incorporated into local communities after 2010 is lagging behind. Online: Universit√§tsverlag der TU Berlin [http://www.ub.tu-berlin.de/index.php?id=1787]</dc:description>
          <dc:date>2008-06-20</dc:date>
          <dc:type>book</dc:type>
          <dc:type>doc-type:book</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1806</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-18687</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-18687</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2088-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1806/Graue_Reihe_Heft_12_Kulturhauptstadt_Ruhr_2010.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
