<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:01:50Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3811">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3811</identifier>
        <datestamp>2013-07-09</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:540</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Active Site for Propene Metathesis in Silica-Supported Molybdenum Oxide Catalysts</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Das aktive Zentrum in der Metathese von Propen an Siliciumdioxid-getr√§gerten Molybd√§noxidkatalysatoren</dc:title>
          <dc:creator>Amakawa, Kazuhiko</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:540</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Diese Arbeit untersucht quantitativ die aktiven Zentren in der Metathese von Propen an Molybd√§noxiden auf der Oberfl√§che von mesopor√∂sem Siliciumdioxid-SBA-15 (MoOx/SBA-15) als Tr√§ger. Es wurde die Entstehung der Aktivzentren f√ºr die Propenmetathese an MoOx/SBA-15 Katalysatoren untersucht. Dazu wurde die Adsorption von Propen mittels IR-Spektroskopie und Mikrokalorimetrie quantitativ studiert. Die Zahl der aktiven Zentren in der Propenmetathese wurde titrimetrisch durch Post-Metathesereaktion unter Verwendung isotopenmarkierter Edukte bestimmt. Es wurde gefunden, dass h√∂chstens etwa 1% aller Molybd√§natome katalytisch aktiv sind. Die aktiven Mo(VI)-Alkylidenzentren entstehen in-situ durch die Oberfl√§chenreaktionen zwischen den Molybd√§noxid-Vorstufen und dem Edukt Propen selbst. Es wurde ein konsekutiver Bildungsmechanismus vorgeschlagen, der verschiedene Funktionen des Katalysatorvorl√§ufers voraussetzt und der in folgenden Stufen abl√§uft: Zun√§chst erfolgt eine Protonierung von Propen durch Br√∏nsted-S√§urezentren an der Katalysatoroberfl√§che unter Bildung von adsorbierem Mo(VI)-Isopropoxid, welches anschlie√üend aufgrund der Redoxeigenschaften der Mo(VI)-Zentren zu Aceton oxidiert wird, was zur Entstehung von vierwertigen Mo-Zentren f√ºhrt, nach der Desorption von Aceton k√∂nnen sich schlie√ülich durch oxidative Addition eines weiteren Propenmolek√ºls an den Mo(IV)-Zentren die aktiven Mo (VI)-Alkylidenspezies bilden. Die mit diesem Bildungsmechanismus verbundenen multifunktionalen Anforderungen an erfolgreiche Katalysatorvorl√§ufer erkl√§ren, warum nur ein Bruchteil der Mo-Atome in aktive Zentren umgewandelt werden kann. Die Aktivit√§t der Metathesekatalysatoren und die Dichte der Aktivzentren zeigen eine starke Abh√§ngigkeit von der Mo-Beladung. Eine mittlere Mo-Beladung, die durch das gleichzeitige Vorliegen von Oberfl√§chenmolybd√§noxid und Silanolgruppen charakterisiert ist, ergibt die h√∂chste Leistung in der Katalyse. Die strukturelle Charakterisierung durch IR-, Raman-, und UV-vis-Spektroskopie, sowie O K-edge NEXAFS, Mo K-edge EXAFS/XANES, H2-TPR und DFT Rechnungen zeigt die Bildung von zweifach verankerten, tetraedrischen di-oxo (Si‚ÄîO‚Äî)2Mo(‚ï?O)2 Strukturen, die sich unter Verbrauch der Oberfl√§chen-Silanolgruppen bilden. Mit steigender Mo-Beladung kommt es aufgrund eingeschr√§nkter Verf√ºgbarkeit von Silanolgruppen zur Ausbildung von zunehmend verzerrten Mo‚ÄîO‚ÄîSi Bindungen in den di-oxo (Si‚ÄîO‚Äî)2Mo(‚ï?O)2 Strukturen, die bei hohen Mo-Dichten eine erh√∂hte Reaktivit√§t aufweisen. Es wird vorgeschlagen, dass die Bildung der Carbenzentren an diesen ‚Äûfrustrierten‚Äú Molybdenoxidspecies erfolgt. Diese Hypothese erkl√§rt, warum eine hohe Mo Beladung notwendig ist, um eine hohe Aktivit√§t in der Katalyse zu erreichen. Die Charakterisierung der S√§urezentren mit Ammoniakadsorption, IR- und 1H-NMR-Spektroskopie zeigt, dass die Oberfl√§chen-Silanolgruppen in der N√§he der (Si‚ÄîO‚Äî)2Mo(‚ï?O)2 Spezies Br√∏nsted-Azidit√§t besitzen. Unter der Ber√ºcksichtigung, dass ein weiteres Adsorptionszentrum in Form einer Silanolgruppe f√ºr das Nebenprodukt Aceton zur Verf√ºgung stehen muss, wird vorgeschlagen, dass die Vorl√§ufer der Aktivzentren f√ºr die Metathese von Propen aus einer (Si‚ÄîO‚Äî)2Mo(‚ï?O)2 Spezies mit verzerrten Mo-O-Si-Bindungen und mindestens zwei benachbarten Silanolzentren bestehen. Unter Anwendung der gewonnenen Erkenntnisse in Bezug auf den Bildungsmechanismus der Carbenzentren wurde ein einfaches Vorbehandlungsverfahren entwickelt, das die Bildung von Carbenzentren unterst√ºtzt und die Metathese-Aktivit√§t erh√∂ht. Die praktische Realisierbarkeit der vorhergesagten Katalysatoroptimierung best√§tigt den vorgeschlagenen Mechanismus und verdeutlicht klar den Wert von wissensbasierten, rationalen Ans√§tzen in der Katalyseforschung gegen√ºber einer empirischen Katalysatorentwicklung.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">This work quantitatively investigates the active sites for propene metathesis over molybdenum oxides supported on the surface of mesoporous silica SBA-15 (MoOx/SBA-15). The origin of the active sites for propene metathesis in MoOx/SBA-15 catalysts was addressed. To monitor catalyst formation, propene adsorption was quantitatively studied by IR and microcalorimetry, while the number of active sites in propene metathesis was measured by a post-reaction titrative metathesis technique using isotope labeling. It was found that at most about 1 % of all Mo atoms represent the metathesis active sites. The active Mo(VI)-alkylidene moieties are generated in situ by surface reactions between molybdenum oxide precursor species and the reactant propene itself. It was proposed that the active site formation involves sequential steps requiring multiple functions: protonation of propene to surface Mo(VI)-isopropoxide species driven by surface Br√∏nsted acid sites, subsequent oxidation of isopropoxide to acetone in the adsorbed state owing to the red-ox capability of molybdenum leaving naked Mo(IV) sites after desorption of acetone, and oxidative addition of another propene molecule yielding finally the active Mo(VI)-alkylidene species. The multiple requirements for successful catalyst precursors explain why only minor fraction of Mo atoms can transform into active carbene sites. The metathesis activity as well as the density of active sites shows a strong dependence to the Mo loading, where an intermediate Mo loading characterized by a co-presence of strained surface molybdena species and a certain density of silanol groups gives a high activity. The structural characterization by IR, Raman, UV‚Äîvis, O K-edge NEXAFS, Mo K-edge EXAFS/XANES, H2-TPR and DFT calculations indicates the formation of two-fold anchored tetrahedral di-oxo (Si‚ÄîO‚Äî)2Mo(‚ï?O)2 species at the expense of surface silanol groups, where the anchoring Mo‚ÄîO‚ÄîSi bonds of the di-oxo (Si‚ÄîO‚Äî)2Mo(‚ï?O)2 structures become frustrated thus reactive at high Mo density. It is suggested that a reaction at the strained Mo‚ÄîO‚ÄîSi bond is involved in the formation of carbene sites, explaining why a certain level of Mo loading is necessary to obtain a high activity in the catalysis. The acidity characterization by ammonia adsorption, IR and 1H-NMR suggests that the surface silanol groups in the vicinity of surface molybdena serve as Br√∏nsted acid site that provide the protonation function. Taking into account the required trapping function of the by-product acetone by another silanol group, it is proposed that the precursors of the metathesis active sites feature a (Si‚ÄîO‚Äî)2Mo(‚ï?O)2 structure exhibiting high strain at Mo‚ÄîO‚ÄîSi bonds surrounded by at least two adjacent silanol sites that equip the Br√∏nsted acidity and the trapping function for by-product acetone. Applying the gained insights into the formation mechanism of the carbene sites, we developed simple pretreatment procedures that can assist the carbene site formation and enhance the metathesis activity, which demonstrates the merit of knowledge-based rational approaches and corroborates the proposed mechanism here.</dc:description>
          <dc:date>2013-06-26</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/zip</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3811</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-40679</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-40679</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3811/original_amakawa_kazuhiko.docx</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3811/amakawa_kazuhiko.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-ND: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, keine Bearbeitung</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
