<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:46:19Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:469">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:469</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:540</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Foam films containig polyelectrolytes of different molecular architectures</dc:title>
          <dc:creator>Kolaric, Branko</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:540</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Polyelektrolyten spielen eine wichtige Rolle in der Kolloidchemie und wurden sowohl als kolloidale Stabilisatoren als auch als Flockungsmittel eingehend untersucht. Weil in den meisten Anwendungen die Polyelektrolyten zwischen zwei Grenzflächen zu beobachten sind, besteht großes Interesse an systematischen Untersuchungen ihrer Eigenschaften und Interaktionen mit anderen Molekülen unter begrenztem räumlichen .Verhältnissen Die Strukturierung von Polyelektrolyten mit verschiedenartiger molekularer Architektur unter diesem .Verhältnissen wurde erforscht und in dieser Arbeit beschrieben. Diese Bedingungen (begrenzter Raum) wurden durch die Inkorporierung von Polyelektrolyten innerhalb eines Schaumfilmes zwischen zwei Tensidschichten erhalten. Grundmotivation dieser Untersuchungen war die Bestimmung der Einflüsse von dieser räumlichen Begrenzung auf die Strukturierung von Polyelektrolyten. Die Untersuchung der Strukturierung der Polyelektrolyten innerhalb des Schaumfilmes erfolgte mittels der Dünnfilm Druck Gleichgewicht Methode TFPB. Mittels disjoining Druck Messungen war es möglich den Einfluss unterschiedlicher Faktoren wie molekulare Masse, molekulare Architektur, Konzentration der Gegenionen und Ionische Stärke zu untersuchen.. Zudem wurde der Einfluß des Tensids auf die Eigenschaften der Polyelektrolyte-Schaumfilme durch Verwendung unterschiedlicher Tenside untersucht. Die experimentellen Ergebnisse zeigen dass die Strukturierung von Polyelektrolyten unter eingeschränkten räumlichen Verhältnissen gleich der in Lösung ist und durch elektrostatische Wechselwirkungen zwischen und entlang der Polyelektrolytenketten verursacht wird. Die Stabilität der Schaumfilme wird bestimmt durch die Wechselwirkungen zwischen Tensiden und Polyelektrolyten. Da auch Proteine und DNS Polyelektrolyte sind, sind Kentnisse über ihre Funktionalität unter den Bedingungen der räumlichen Begrenzung von großer Bedeutung für das Verständnis biologischer Prozesse, wie Proteinabsorption, Strukturierung von Membranproteinen usw.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Polyelectrolytes play an important role in colloid science and are often exploited for their ability to act as colloidal stabilizers as well as flocculants. Since in many applications polyelectrolytes are confined between two surfaces, thus there is a strong impetus for systematic studies of properties of polyelectrolytes and interactions with other molecules in confined space. The structuring of polyelectrolytes of different molecular architectures in a confined space was investigated and these results are described in this thesis. The confined space was achieved by the incorporation of polyelectrolytes within the foam film core, between two surfactant layers. The basic motivation for this research was to estimate the influence of confinement on the structuring of polyelectrolytes. The investigation of structuring of polyelectrolytes within foam film was performed by thin film pressure balance method (TFPB). From disjoining pressure measurements it was possible to estimate influence of various factors such as molecular weight, molecular architecture, counterions concentration and ionic strength on the structuring of polyelectrolytes within the foam films. Since the foam films were prepared from different surfactants solutions the influence of surfactants on the properties of polyelectrolyte foam films are also estimated. Experimental results have shown that structuring of polyelectrolytes in the confined space is the same as in the bulk and caused by electrostatic interactions between and among chains. The stability of the foam films are determined by interactions between surfactant and polyelectrolytes. Since proteins and DNA are polyelectrolytes it must be noticed that the understanding a properties of polyelectrolytes in a confined environment is also crucial for understanding a properties of biological systems such as adsorption of proteins, confinement in lamellar phases etc.</dc:description>
          <dc:date>2003-06-17</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/469</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-4648</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-4648</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/469/kolaric_branko.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
