<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:52:24Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1757">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1757</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:570</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Untersuchungen zu beweideten Trockenw√§ldern im Norden von Peru unter besonderer Ber√ºcksichtigung von Ipomoea carnea</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Investigations on the Impact of Pasture on Northern Peruvian Dryland Forest Ecosystems with special reference to Ipomoea carnea</dc:title>
          <dc:creator>Sabogal, Ana</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:570</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Der Trockenwald an der Nordk√ºste Perus (ca. 28.000 km¬≤) bildet mit seiner beinahe √§quatorialen Lage einen weltweit einmaligen Lebensraum. Seine Existenz unter ariden und semi-ariden Bedingungen verdankt er dem periodischen El-Nino-Ph√§nomen, das im mehrj√§hrigen Rhythmus die Grundwassererneuerung gew√§hrleistet. . Bereits seit pr√§kolumbianischer Zeit unterlag er menschlicher Nutzung, aber erst durch die verst√§rkte Abholzung und Ziegenhaltung in den letzten Jahrzehnten ist er in seinem Fortbestand gef√§hrdet. Die Regenerierung des Trockenwaldes (1,2 m3/ha/Jahr) kann gegenw√§rtig mit der Degradierung (2 m3/ha./Jahr) nicht Schritt halten. Das 1977 als MaB-Projekt eingerichtete Biosph√§renreservat soll zum Schutz und zur Regenerierung des verbliebenen Trockenwalds beitragen. Wegen der peripheren Lage innerhalb Perus und der Unzug√§nglichkeit sind viele Aspekte der √ñkologie und Nutzung des Trockenwaldes noch nicht genau untersucht. Ziel der Arbeit war es daher, einen √úberblick zur Vegetation in Abh√§ngigkeit von den nat√ºrlichen und sozio-kulturellen Standortbedingungen und zu ihrer Degradation zu gewinnen. Im Mittelpunkt steht die weidewirtschaftliche Nutzung durch Ziegen und die Frage nach der bestandsregulierenden Funktion von Ipomoea carnea, einer Solanacee, die sich erst als Folge der √úberweidung ausbreitet, dann aber wieder wegen ihrer Toxidizit√§t den Bestand an Weidetieren begrenzt. Wie weit kann die Pflanze zu einem labilen Gleichgewicht beitragen, bei dem der Erhalt des Trockenwalds ebenso gew√§hrleistet ist wie eine begrenzte Waldweide? Der erste Teil der Arbeit stellt die physische Geographie und die Landnutzungstypen der Trockenwaldregion vor. Anschlie√üend geht es um den detaillierten Vergleich zweier repr√§sentativer Standorte, einen mit erheblicher (Las Lomas/Jaguay Negro) und einen zweiten mit geringerer anthropozoogener Belastung (Jagdgebiet El Angolo). Die Untersuchungen bezogen sich auf: ‚Ä¢ die Ph√§nologie von Ipomoea carnea im Gew√§chshaus und im Arbeitsgebiet. ‚Ä¢ den Selengehalt der Bl√§tter, St√§ngel und Samen von Ipomoea carnea sowie den Selengehalt der B√∂den, wobei sich der anfangs vermutete Zusammenhang zwischen dem Selengehalt im Boden und in der Pflanze nicht best√§tigte. ‚Ä¢ Vegetationsanalysen nach Braun-Blanquett, erg√§nzt durch Untersuchungen der floristischen Komposition, des Bodentyps, der Bodenchemie und der Pflanzengesellschaften. ‚Ä¢ den Sekund√§rsukzessionsproze√ü des Waldes, der auf Vegetationsparzellen studiert wurde.. ‚Ä¢ die Verbissintensit√§t und Weidebelastung, bestimmt durch Messungen im Gel√§nde.. Die Vegetationsaufnahmen belegen.den Wandel der Vegetation durch den Weidegang bzw. die √úberweidung. Den Abschluss bildet die Diskussion zuk√ºnftiger Nutzungsoptionen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The Peruvian dry forest (bosque seco), located between the Pacific coast and the Andean foothills,close to the equator in the North of the country, represents a worldwide unique ecosystem, occupying some 28.000 km¬≤. In recent decades it was exposed to serious degradation. Although the dry forest has been used by humans since pre-Columbian times, it is only in recent times considered a threatened ecosystem due to the pressure exerted by deforestation and goat overgrazing. The rate of forest regeneration (1,2 m3/ha/jear) is lower than the rate of deforestation (2 m3/ha./jear). Thus, the ‚ÄúReserva de la Biosfera del Noroeste‚Ä? (Northwester Biosphere Reserve) created in 1977 has as its main objective the regeneration and conservation of the remaining areas of forest. Up to date Ipomoea Carnea is considered as a toxic weed, harmful to the forest as well as to ruminants. The thesis‚Äô objective is to determine the role of Ipomoea carnea in the development of the Peruvian dry forest. The main goal is to determine whether an equilibrium between vegetation associations and , forest grazing by goats is viable. The study is centered on Ipomoea carnea as the key factor allowing for the equilibrium of the dry forest. In this sense, the investigation studies and compares two sample sites, the first with high grazing pressure (Las Lomas/Jaguay Negro) and the other with a low anthropozoogenic pressure ( El Angolo Game Reserve). The following methods were applied: 1) The phenology of Ipomoea carnea was studied in the lab and in both fieldwork areas. The biochemical content of selenium in the leaves, stem and seeds was analyzed, as well as the selenium content found in the soil during fieldwork. 2) The Braun-Blanquet method was used to study vegetation associations. Floristic composition, soil and geological conditions were analyzed as well. The study of the secondary succession of the forest was done through the analysis of the sample plots. 3) Finally, the degree of animal use of the edible plant species and the impact of ruminants on vegetation associations was studied using Reimoser‚Äôs method. Finally different options for further use, protection and rehabilitation of the dry forest are discussed.</dc:description>
          <dc:date>2008-04-22</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1757</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-18434</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-18434</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1757/sabogal_ana.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
