<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:57:17Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2822">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2822</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:570</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Vitamin D receptor activation modulates the allergic immune response</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Die Aktivierung des Vitamin D-Rezeptors moduliert die allergische Immunantwort</dc:title>
          <dc:creator>Hartmann, Bj√∂rn</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:570</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Vitamin D, known as ‚Äúthe sunshine vitamin‚Ä?, has become increasingly recognized as a pluripotent autocrine and paracrine hormone to regulate biological functions beyond its classical effects on bone and calcium homeostasis. Much of the growing interest in vitamin D is provoked by new data on nonclassical immunomodulatory effects of calcitriol, the active form of vitamin D, and by the growing worldwide trend to nutritional vitamin D insufficiency. Epidemiological data indicate a significant association between vitamin D deficiency and increased incidence or risk of several autoimmune and cardiovascular diseases as well as cancer. Moreover, an important modulatory role of vitamin D in asthma and other allergic disorders is now clearly recognized. Based on the critical role of vitamin D and the vitamin D receptor (VDR) in the immune system and skin homeostasis VDR targeted therapies have gained great interest over the last years. Unfortunately, the effective therapeutic doses of calcitriol required for the treatment of most disorders can have toxic side effects, especially hypercalcemia. This limitation of calcitriol therapy has stimulated the development of dissociated vitamin D analogs that retain the therapeutically important properties of the natural ligand, but have reduced calcemic activity. This thesis aimed to investigate the impact of a novel low-calcemic VDR agonist on the allergic immune response in vitro and in vivo. As recently reported for calcitriol, the low-calcemic VDR agonist strongly inhibited the stimulated IgE response of human peripheral B cells. IgG and to a lesser extent IgA were affected as well. The mechanisms leading to reduced levels of immunoglobulins involved a reduction of immunoglobulin-secreting cells and diminished gene expression of activation-induced deaminase (AID). Importantly, the VDR agonist was well tolerated in vivo and impaired the humoral IgE response in a type I allergy mouse model in a therapeutic setting (i.e. treatment subsequent to allergic sensitization). Moreover, treatment with the VDR agonist improved the clinical symptoms in a mouse model of allergic skin inflammation, mimicking atopic dermatitis (AD) in humans. In this setting, an induction of Foxp3+ cells and increased expression of skin barrier genes, known to play a crucial role in AD, likely contributed to the improvement of allergen-induced dermatitis. In conclusion, these data provide evidence that VDR activation by a low-calcemic agonist modulates the humoral immune response including IgE in vitro and in vivo. Hence, VDR targeting by a low-calcemic ligand may prove a promising strategy for the treatment of AD and allergic diseases.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Vitamin D, auch bekannt als das ‚ÄûSonnenschein-Vitamin‚Äú, ist ein pluripotentes, autokrin und parakrin wirkendes Hormon, das neben den klassischen Funktionen im Knochen und der Kalziumhom√∂ostase, auch weitere biologische Prozesse beeinflussen kann. Das wachsenden Interesse an Vitamin D wird unter anderem durch neue Erkenntnisse zu den sogenannten nicht-klassischen, immunmodulatorischen Effekten von Calcitriol, der aktiven Form des Vitamin D, und die weltweit zunehmende, nahrungsbedingte Vitamin D-Insuffizienz verursacht. Epidemiologische Daten deuten darauf hin, dass es einen signifikanten Zusammenhang zwischen der Vitamin D-Defizienz und der steigenden Inzidenz von verschiedenen Autoimmun- und Krebserkrankungen sowie kardiovaskul√§ren Erkrankungen gibt. Dar√ºber hinaus ist eine wichtige modulatorische Funktion von Vitamin D im Hinblick auf die Entwicklung und Auspr√§gung von Asthma und anderen allergischen Erkrankungen deutlich erkennbar. Vitamin D und Vitamin D-Rezeptoren (VDR) haben in den letzten Jahren, aufgrund ihrer wichtigen Funktion im Immunsystem und der Hom√∂ostase der Haut, eine wichtige Stellung f√ºr therapeutische Ans√§tze erlangt. Jedoch k√∂nnen die therapeutisch wirksamen Dosen von Calcitriol, die f√ºr die Behandlung der meisten Erkrankungen erforderlich w√§ren, toxische Nebenwirkungen, insbesondere Hyperkalz√§mie, verursachen. Die daraus resultierende Limitierung einer Therapie mit Calcitriol hat die Entwicklung selektiver Vitamin D-Analoga, die die therapeutisch entscheidenden Eigenschaften des nat√ºrlichen Liganden bei gleichzeitig verminderter hyperkalz√§mischer Aktivit√§t besitzen, vorangetrieben. Diese Arbeit hatte das Ziel, den Einfluss eines neuen, niedrigkalz√§mischen VDR-Agonisten auf die allergische Immunantwort in vitro und in vivo zu untersuchen. Wie bereits f√ºr Calcitriol gezeigt wurde, f√ºhrte auch der niedrigkalz√§mische VDR-Agonist zu einer Hemmung der IgE-Immunantwort in humanen peripheren B-Zellen. Des Weiteren waren auch die Isotypen IgG und, in geringerem Ausma√ü, IgA beeinflusst. Als Mechanismen, die zur Abnahme in der IgE-Produktion f√ºhrten, konnten eine Verminderung der Anzahl Immunglobulin-sezernierender Zellen sowie eine verringerte Genexpression der aktivierungsinduzierten Cytidin-Deaminase (AID) nachgewiesen werden. Weitere Analysen ergaben, dass der VDR-Agonist in vivo gut vertr√§glich ist und auch hier die humorale IgE-Immunantwort durch therapeutische Applikation in einem Typ I-Allergie Mausmodell inhibierte. Dar√ºber hinaus f√ºhrte die therapeutische Anwendung des VDR-Agonisten in einem allergischen Hautentz√ºndungsmodell der Maus zu einer signifikanten Verbesserung der Ekzemauspr√§gung. Dabei k√∂nnten der beobachtete Anstieg von Foxp3+-Zellen in der Haut sowie die verst√§rkte Genexpression von Hautbarriere-Genen, beides wichtige Parameter in der Pathogenese der atopischen Dermatitis, zur Verbesserung des Hautbildes beigetragen haben. Zusammenfassend zeigen die hier dargestellten Ergebnisse, dass die Aktivierung des VDRs durch niedrigkalz√§mische VDR-Agonisten die humorale Immunantwort, einschlie√ülich IgE, in vitro und in vivo reguliert. Die VDR-Aktivierung k√∂nnte dar√ºber hinaus, durch Modulation spezifischer Immunantworten und der positiven Wirkung auf die Barrierefunktion der Haut, auch von Vorteil f√ºr die Behandlung allergisch bedingter Hauterkrankungen wie der atopischen Dermatitis sein. Somit stellen niedrigkalz√§mische VDR-Agonisten einen vielversprechenden Ansatz f√ºr neue immunmodulatorische Therapien dar.</dc:description>
          <dc:date>2011-03-03</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2822</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-29842</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-29842</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2822/hartmann_bjoern.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
