<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:57:47Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2926">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2926</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:570</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Vegetationskundliche und vegetationsgeschichtliche Untersuchungen an Mooren im Spessart und Odenwald</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Investigations of mires in the Spessart and Odenwald mountains focussing on vegetation and land-use history</dc:title>
          <dc:creator>Weichhardt-Kulessa, Katja</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:570</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Flora, Vegetation und fossile Pollenführung kleinflächiger Waldmoore (0,6–1,3 ha) im Buntsandstein-Spessart und Buntsandstein-Odenwald (SW-Deutschland) wurden untersucht. Die gegenwärtige Artenzusammensetzung und Vegetation der Moore überwiegend aus naturnahen und gehölzfreien Pflanzengesellschaften (v.a. Caricetum fuscae, Caricetum rostratae) weisen auf oligo-/mesotroph-saure Standortbedingungen hin. Einige krautige Arten (z.B. Carex canescens, Trientalis europaea) und Moose (z.B. Sphagnum compactum, S. subnitens) sind in ihrem Bestand in der Region und/oder Bayern gefährdet. Nach pollenanalytischen und 14C-Datierungen entstanden die Moore vor 600–700 (Moor am Birkwasser, südlicher Hochspessart) bzw. 300 Jahren (Moor am Ödborn, nördlicher Hochspessart). Die Pollendiagramme erfassen die waldgeschichtlichen Abschnitte Xa und b nach FIRBAS (1949) und ergänzen die historischen Quellen zur Wald- und Forstgeschichte des Spessarts. Sie belegen die Vorherrschaft von Quercus und Fagus mit einem natürlichen Eichenvorkommen (im Spessart Quercus petraea) in unmittelbarer Moornähe bis in das 17./18. Jahrhundert und die anschließenden Nadelholzaufforstungen. Trotz ihrer geringen Größe tragen die untersuchten Moore zur Arten- und Biotopvielfalt der umgebenden Wälder und Forsten bei. Als Wasser-, Nährstoff- und Schadstoffspeicher übernehmen sie wichtige ökologische Funktionen im Naturhaushalt des Waldes und sind als Archive der Landschaftsgeschichte unersetzbar. Um eine Schädigung durch Eingriffe in den Wasserhaushalt zu verhindern (z.B. durch Aufforstungen, Rodungen), müssen sie einem besonderen Schutz unterstellt werden. Vor dem Hintergrund von Erhaltung, Entwicklung, Renaturierung und Naturschutz unterschiedlicher Moortypen in Mitteleuropa sollten auch kleinflächige Waldmoore mit ihren Sonderstrukturen stärker beachtet und untersucht werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">In the Spessart and Odenwald mountain region of mesozoic sandstone (SW Germany) the flora, vegetation, and fossil pollen content of small forest mires (0,6–1,3 ha) were investigated. The present day species composition and the natural woodless mire vegetation mainly with Caricetum fuscae and Caricetum rostratae indicate oligo-/mesotrophic acid soil conditions. Some herbal species (e.g. Carex canescens, Trientalis europaea) and mosses (e.g. Sphagnum compactum, S. subnitens) are endangered in this region and/or Bavaria. According to pollen and radiocarbon data, peat formation began 600–700 (mire at the Birkwasser, southern upper Spessart) and 300 years ago (mire at the Ödborn, northern upper Spessart). The pollen diagrams comprise FIRBAS (1949) forest succession stages Xa and b and can be correlated to the local data of forest history. They prove a continuous Quercus and Fagus dominance with natural Quercus (in the Spessart Quercus petraea) near the mires until the 17th/18th century and the following conifer afforestation. Despite their small sizes the investigated mires enhance the biodiversity of the surrounding forests on the species and habitat level. As storage bodies for water, nutrients, and harmful substances they fulfil important ecological functions and are of particular interest as archives of landscape history. To avoid the deterioration of their water balances they have to be protected from external interferences (e.g. afforestation, clear cutting). In respect to the conservation, development, regeneration, and nature conservation of different mire types in Central Europe small forest mires should be more focussed on and investigated as specific habitats.</dc:description>
          <dc:date>2011-06-21</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2926</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-30831</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-30831</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2926/weichhardtkulessa_katja.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
