<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:56:43Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2689">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2689</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:780</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">The Development of Philippine Piano Literature</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Die Entwicklung der philippinischen Klavierliteratur</dc:title>
          <dc:creator>Galang Goco II, Abelardo</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:780</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Music and dancing were already an important part of the earliest Philippine cultures. To this day, the Filipinos like to speak of themselves as a ‚Äúvery musical‚Ä? people. Western music was introduced in the Philippines by the Spanish colonizers from as early as the 16th Century. Various religious orders were entrusted with the task of propagating Catholicism throughout the archipelago, resulting in the conversion of most of the natives. Music was fundamental in attracting the first Philippine Christians to the ritual conventions of the Church, an educational process which also bred the native musicians and composers who in turn would shape the traditions of a recognizably ‚ÄúPhilippine‚Ä? music. This work proposes the analysis of Philippine piano literature through ‚ÄúFive Waves of Stylistic Development‚Ä?. While there exist theses and dissertations focusing on specific genres and composers, no attempt hitherto has been made to trace the historical development of Philippine piano literature. As a pianist who seizes every opportunity to share the music of his native land with foreign audiences, I felt it my duty to make good this omission. In addition to the musical analysis, a biographical study and a listing of extant piano works are given for each composer. The writer hopes by this approach to facilitate a deeper understanding of his country‚Äôs diverse musical accomplishments. Included with this work are complete scores of the piano pieces discussed, a CD of ‚ÄúKundiman‚Ä? (Philippine art songs), and a concert video recorded on 5 September 2009 at the Konzerthaus Berlin with performances on works of Adonay, Buencamino, Abelardo, Kasilag, and Ching.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Musik und Tanz waren schon immer ein wesentlicher Bestandteil der fr√ºhesten philippinischen Kulturen. Bis heute verstehen sich die Filipinos gerne als ein besonders musikalisches Volk. Seit dem Beginn des 16. Jahrhunderts brachten die spanischen Kolonialherren die westliche Musik auf die Philippinen. Verschiedene religi√∂se Orden verbreiteten den Katholizismus im gesamten Archipel. Dies hatte zur Folge, dass die meisten Eingeborenen konvertierten. Besonders wegen der Musik f√ºhlten sich die ersten philippinischen Christen zu den kirchlichen Riten und Gepflogenheiten hingezogen. Gleichzeitig traten einheimische Musiker und Komponisten hervor und entwickelten eine unverkennbar eigenst√§ndige philippinische Musik. Die vorliegende Arbeit enth√§lt eine Analyse der philippinischen Klavierliteratur in "F√ºnf Wellen der Stilentwicklung". W√§hrend bereits vorhandene Studien sich auf bestimmte Genres und Komponisten beschr√§nken, lag bisher kein Versuch vor, die historische Entwicklung der philippinischen Klavierliteratur darzustellen. Als Pianist m√∂chte ich jede Gelegenheit nutzen, die Musik meiner Heimat dem Publikum weltweit zu vermitteln und ich sehe es als meine Verpflichtung, die bisherigen Wissensl√ºcken zu f√ºllen. Zus√§tzlich zu den musikalischen Analysen sind f√ºr jeden einzelnen vorgestellten Komponisten Biografien und Auflistungen von vorhandenen Klavierwerken angef√ºgt. Der Autor hofft, hiermit ein vertieftes Verst√§ndnis f√ºr die verschiedenen Leistungen auf dem Gebiet der Musik seines Landes zu erm√∂glichen. Zu der Arbeit geh√∂ren weiterhin die vollst√§ndigen Partituren der vorgestellten Klavierst√ºcke, eine CD mit Kundiman (Philippinische Kunstlieder) und ein Konzertmitschnitt (DVD-Video) mit Musik von Adonay, Buencamino, Abelardo, Kasilag und Ching vom 05.09.2009 aus dem Konzerthaus Berlin.</dc:description>
          <dc:date>2010-11-04</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/zip</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/zip</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2689</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-27581</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-27581</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2689/galang-abelardo_konzertmitschnitt.zip</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2689/galang_abelardo.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2689/galang_abelardo_partituren.zip</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
