<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:59:51Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3366">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3366</identifier>
        <datestamp>2013-07-02</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:710</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">√Ñsthetische Wahrnehmung des Tempelhofer Feldes</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Aesthetic Perception of Tempelhof Field</dc:title>
          <dc:creator>Bell, Jennifer</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:710</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Am Fallbeispiel des Tempelhofer Feldes in Berlin, einem stillgelegten Flughafengel√§nde, wird die Wechselbeziehung von Freiraumwahrnehmung und Freiraumverhalten des Menschen untersucht. Dabei wird ermittelt, welche Besonderheiten man auf dem nutzungsleeren Flugfeld wahrnimmt, welche spezifischen Verhaltensarten dadurch jeweils ausgel√∂st werden und welche neuen besonderen Wahrnehmungen die ausgef√ºhrten Verhaltensarten wechselseitig verursachen. Im Rahmen dieser Untersuchung wird auch herausgearbeitet, welchen konkreten Einfluss die charakteristischen Atmosph√§ren auf die jeweiligen Handlungsbereitschaften aus√ºben und welche Bedeutungszuschreibungen im Hinblick auf die besonderen Freiraumwahrnehmungen m√∂glich sind. Das Ziel der Untersuchung ist, die Wechselbeziehung von Freiraumwahrnehmung und Freiraumverhalten des Menschen nachzuweisen. Au√üerdem werden von den Ergebnissen Schlussfolgerungen in Bezug auf die landschaftsarchitektonische Entwurfspraxis hinsichtlich des Tempelhofer Feldes abgeleitet. F√ºr die Untersuchung wird die empirische Methodik der Feldforschung genutzt. Zu diesem Zweck werden wissenschaftliche Feldforschungsmethoden mit einem k√ºnstlerischen Ansatz zu einer eigenst√§ndigen Methodik verkn√ºpft. Die Grundlagen f√ºr die pers√∂nliche Methodenentwicklung vermitteln verschiedene relevante Wahrnehmungs- und Raumtheorien. Das Flugfeld ist nach der Stilllegung (30. Oktober 2008) in eine nicht √∂ffentliche Phase der Nutzungsleere √ºberf√ºhrt worden. Daher bietet sich f√ºr die Forschungsdauer ein stabiler Zwischenzustand des gegenst√§ndlichen Raumes als ortsfeste Basis f√ºr die Versuchsanordnung an. Unter diesen Bedingungen gleicht das Feld einem Freiraumlaboratorium. Es dient deshalb als ideales Beobachtungsfeld f√ºr die Untersuchung von Wahrnehmung und Verhalten in einer k√ºnstlichen Umgebung, die mit der allt√§glichen Lebenswelt ganz und gar nichts gemeinsam hat. Das Tempelhofer Feld ist durch die Weite des Areals (ca. 390 Hektar) im Zentrum der dicht bebauten Stadt gepr√§gt, ist aber gleichzeitig vielf√§ltig r√§umlich strukturiert. Daher k√∂nnen f√ºr die Versuchsanordnung ‚ÄûBesondere Orte‚Äú ausgew√§hlt und als Beobachtungseinheiten festgelegt werden. Die Feldforschung wird mit Probanden, die keine Vorkenntnisse hinsichtlich des Feldes besitzen, √ºber den Zeitraum von M√§rz 2009 bis Februar 2010 durchgef√ºhrt. Der Nachweis der Wechselbeziehung von Freiraumwahrnehmung und Freiraumverhalten des Menschen konnte anhand von sechs Fallbeispielen erbracht werden. Hierzu z√§hlen drei Beispiele, bei denen sich in dem Wechselprozess zur neuen besonderen Freiraumwahrnehmung der Wahrnehmungsgegenstand jeweils ver√§nderte. Bei den anderen drei Beispielen blieb der Wahrnehmungsgegenstand in diesem Wechselprozess zwar derselbe, erhielt aber eine neue Bedeutung (Neuinterpretation). Der Nachweis zeigt auf, dass bestimmte Raumeigenschaften charakteristische Atmosph√§ren vermitteln und dadurch jeweils spezifische Verhaltensarten ausgel√∂st werden. Damit liefert die vorliegende Arbeit wichtige Erkenntnisse zur Gestaltung von Aufenthaltsqualit√§ten, die die landschaftsarchitektonische Entwurfspraxis im Allgemeinen bereichern. Von den Ergebnissen konnten Schlussfolgerungen in Bezug auf die landschaftsarchitektonische Entwurfspraxis hinsichtlich des Tempelhofer Feldes abgeleitet werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Using the site in Tempelhof ‚Äì a closed airfield ‚Äì as a case study, this work examines the interrelationship of human perception and its behaviour of urban open space. Thereby it is being analysed which characteristics are perceived along the unused airfield, which specific ways of behaviour are being provoked by it in each case and which new special perceptions are being caused reciprocally by those implemented manners of behaviour. In the context of this analysis it is also being asserted, which concrete impact the characteristic atmosphere has got onto the appropriate readiness to act and to which dedicated relevance in relation to the special open space perception it comes. The purpose of this analysis is to demonstrate the interrelationship of the human perception of urban open space and its behaviour in it. Furthermore conclusions for the practice of landscape architecture of the airfield in Tempelhof are being drawn from the results. The research at hand is using the empiric methodology of field studies. For this purpose methods of scientific field studies are being combined with an artistic approach to an independent methodology. Several relevant theories of perception and space impart the basic principles for a personal development of methods. After the closure of the airfield in October the 30th 2008 the field has been converted into a non public phase of disuse. Therefore ‚Äì for the duration of the research ‚Äì a stabile intermediate state of objective space as a fixed base is being provided for the test arrangement. Under these circumstances the field resembles an open space laboratory. For this reason it serves as an ideal field for observation regarding the analysis of perception and behaviour inside of an artificial environment, that has totally nothing in common with the everyday living environment. The field in Tempelhof is distinguished by its wideness (ca 390 hectare) within the city which is closely covered with buildings, but is at the same time territorial structured in versatile ways. Hence for the test arrangemnet ‚Äúparticular places‚Ä? can be selected and defined as unit for observation. The field studies is implemented for the period of march 2009 to February 2010 using probands without previous knowledge about the field. An evidence of the existing interrelation of human perception of urban open space and its behaviour in it could be supplied on the basis of six case studies. Among those three of which the perceived object shifted in each case during the alternating process towards a new spezial perception of open space. Although, in the other three case examples, the perceived object stayed the same, it still obtained a new meaning (new interpretation) during the alternating process. The analysis shows, that certain characteristics of space mediate distinctive atmospheres, thus triggering specific behaviour. For this reason the analysis delivers important findings regarding the creation of quality of stay, which generally improve the practice of landscape architecture. From the results conclusions regarding the practice of landscape architecture of the airfield in Tempelhof could be drawn.</dc:description>
          <dc:date>2012-06-18</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3366</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-35636</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-35636</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3366/bell_jennifer.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3366/bell_jennifer_druckversion.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
