<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:55:34Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2419">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2419</identifier>
        <datestamp>2014-07-28</datestamp>
        <setSpec>doc-type:book</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:710</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Ein Wohnungsbauprogramm zur Innenentwicklung : gelingt die Behebung von Wohnraummangel? ; am Beispiel des Projekts ‚Äû20.000 Wohnungen f√ºr Stockholm‚Äú</dc:title>
          <dc:creator>Schreiber, Tatjana</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:710</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Der schwedische Wohnungsmarkt befindet sich in einem stetigen Wechselspiel aus Wohnraummangel und ‚Äì√ºberschuss, wobei sich die Situation regional differenziert darstellt. Wohnungsbauprogramme unterschiedlicher Gr√∂√üenordnungen, unterst√ºtzt durch wohnungspolitische Ma√ünahmen, bestimmen den Wohnungsbau im Land. Den quantitativen H√∂hepunkt bildet das ‚ÄûMillionenprogramm‚Äú, bei dem zwischen 1965 und 1975 rund eine Million Wohnungen entstehen. Diese Arbeit richtet die Aufmerksamkeit auf den Wohnungsbau in der schwedischen Hauptstadt. Untersucht wird der Zeitraum zwischen 2003 und 2006, f√ºr den Stockholm ein Programm zum Bau von 20.000 Wohnungen aufgelegt hat. Der Stockholmer Wohnungsmarkt ist gekennzeichnet durch Phasen hoher Baut√§tigkeit in Abwechslung mit Zeitr√§umen, in denen die Wohnraumproduktion fast zum Erliegen kommt. Zu Beginn des neuen Jahrhunderts werden nur wenige Wohnungen errichtet. In Kombination mit einem starken Bev√∂lkerungswachstum sorgt dies f√ºr einen Mangel an Wohnungen in fast allen sachlichen und regionalen Teilm√§rkten. Die Arbeit widmet sich der Frage, mit welchen st√§dtebaulichen und wohnungspolitischen Ma√ünahmen die Stadt versucht, den Wohnraummangel zu reduzieren und die Nachfrage nach den verschiedenen Wohnformen zu befriedigen. Dazu werden neben umfassender Literaturrecherche die statistischen Jahrb√ºcher von 2002 bis 2008 ausgewertet. Neben der Fl√§chennutzung und der Bev√∂lkerungsentwicklung wird besonders die Wohnraumversorgung untersucht und erfolgte Ver√§nderungen herausgearbeitet. Dar√ºber hinaus erfolgt die Vorstellung von zwei st√§dtebaulichen Entwicklungsgebieten als Beispiele f√ºr die erfolgten Ma√ünahmen. Hieran wird die Differenziertheit der Projekte deutlich. Online-Version im Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) erschienen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The Swedish housing market is characterized by continuous transitions between states of housing shortage and overage. However, the situation varies from region to region. Government-funded house building programs in various size are strongly influencing the housing construction activity in Sweden. The most eminent example of such programs is the ‚ÄúMillion program‚Ä?, which lead to the construction of a million flats between 1965 and 1975. This thesis analyzes the housing construction market of the Swedish capital, Stockholm. The local housing market is characterized by phases of high constructing activity and stillness of new house building. At the beginning of the new century only few accommodations were built. That, in combination with a growth of population, created a shortage of flats in all sectorial and local submarkets. The study has as main focus the period from 2003 to 2006. In those years, a building program was issued to build 20,000 flats. The thesis questions the measures that were decided by the Stockholm municipal administration to try to meet both the current and future accommodation demand. Therefore, a comprehensive research is carried out on the statistical annuals between 2002 and 2008, and derived results are supported by an extensive analysis of the literature on the topic. The contribution of the thesis is to show the supply of flats and the ensued changes. In addition to that, the thesis presents two living areas as examples for the frantic building activity that took place in the aforementioned period.</dc:description>
          <dc:date>2010-02-04</dc:date>
          <dc:type>book</dc:type>
          <dc:type>doc-type:book</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2419</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-22740</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-22740</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2127-4</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2419/Graue_Reihe_Heft_21_Wohnungsbauprogramm_zur_Innenentwicklung.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-SA: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, Weitergabe zu gleichen Bedingungen</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
