<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:00:06Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3413">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3413</identifier>
        <datestamp>2014-05-28</datestamp>
        <setSpec>doc-type:book</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:070</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Pressefreiheit in Kroatien</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Press freedom in Croatia</dc:title>
          <dc:creator>Buchfelder, Angela</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:070</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Das Thema der Arbeit lautet ‚ÄûPressefreiheit in Kroatien". Inhaltlich bezieht sich die Autorin dabei auf den Zeitraum von 2008 bis 2011. Anliegen waren hierbei vor allem die Fragen: gibt es freie Meinungs√§u√üerung in den kroatischen Medien? Wird nicht in Wirklichkeit alles von oben festgelegt? Sind die Journalisten nur Marionetten der gro√üen Medienbosse? Oder ist vielleicht Selbstzensur das gr√∂√üere Problem? Der Beginn des Analysezeitraums begr√ºndet sich durch den Mord des Zeitungsverlegers Pukaniƒá, im Oktober 2008 und die nachfolgenden davon abh√§ngigen Ereignisse in den kroatischen Medien. Einleitend wird ein kurzer allgemeiner √úberblick √ºber die aktuelle politische, gesellschaftliche und mediale Situation in Kroatien gegeben. Eine ausf√ºhrliche Literaturarbeit bildet die Grundlange der Masterarbeit. Die Autorin hat die Ver√∂ffentlichungen des Kroatischen Journalistenverbandes (HND), des Hauses f√ºr Menschenrechte (HRH), des Internetportals www.necenzurirano.com, sowie der Tageszeitungen Jutarnji List (Morgenzeitung) und Veƒ?ernji List (Abendzeitung) und anderer das Thema betreffende Ver√∂ffentlichungen ausgewertet. Der Hauptbestandteil der Arbeit und somit die wichtigsten Quellen der Forschung waren dann die Interviews und Gespr√§che mit Journalisten, Medienvertretern und Mitarbeitern der verschiedenen Organisationen. Die Interviews wurden in offener Form gef√ºhrt. Die Befragungen dienten in erster Linie nicht dazu, wort-w√∂rtlich in den Text der Masterarbeit einzuflie√üen, sondern sie sollten die aktuelle Situation in Kroatien von allen m√∂glichen Seiten und Sichtweisen beleuchten. Das bedeutet, dass die Antworten nicht ausgewertet wurden, um daraus Statistiken zu erhalten. Vielmehr wurde eine Inhaltsanalyse durchgef√ºhrt, um die wichtigsten Aspekte herauszufiltern. Ausgehend vom Mord des Zeitungsverlegers Pukaniƒás, √ºber die zweifelhafte Personalpolitik im Management des √∂ffentlich-rechtlichen Fernsehens HRT, bis hin zur Entlassung des TV-Moderators Denis Latin und des Journalisten der Morgenzeitung Jutarnji List Hrvoje Appelt und weiterer aktueller Beispiele soll gezeigt werden, wie es um die Medienfreiheit in Kroatien bestellt ist. Anhand dieser und weiterer Ereignisse wird versucht, die aktuelle Lage der kroatischen Medien zu beschrieben und anschlie√üend auf die Eingangsfragen hin zu analysieren. Die anf√§ngliche Vermutung der Autorin, dass von den Medienbossen und der Politik ein sehr gro√üer Druck auf die Journalisten ausge√ºbt wird und diese ihrem Beruf nur eingeschr√§nkt nachgehen k√∂nnen, wurde gro√üenteils best√§tigt. Online-Version im Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) erschienen.</dc:description>
          <dc:date>2012-08-03</dc:date>
          <dc:type>book</dc:type>
          <dc:type>doc-type:book</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3413</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-35962</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-35962</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2428-2 </dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3413/buchfelder_kroatien_inhalt.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3413/buchfelder_kroatien_umschlag.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
