<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:54:11Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2110">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2110</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:570</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Periphere CD4-positive T-Zellantworten bei Morbus Crohn und Spondylitis ankylosans nach in vitro-Stimulation mit evolution√§r konservierten Proteinen oder mit Pathogenit√§tsfaktoren von Escherichia coli</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Peripheral CD4-positive T cell responses in Crohn‚Äôs disease and ankylosing spondylitis upon in vitro stimulation with conserved proteins or with pathogenicity factors of Escherichia coli</dc:title>
          <dc:creator>Ergin, Asgar</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:570</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die √Ñtiologie von Chronisch Entz√ºndlichen Darmerkrankungen (CED) wie Morbus Crohn (M. Crohn) und Colitis ulcerosa ist nicht vollst√§ndig gekl√§rt. Es wird angenommen, dass es sich um eine multifaktorielle Erkrankung handelt, an deren Pathogenese genetische Faktoren, Umweltfaktoren und eine fehlregulierte mukosale Immunantwort gegen kommensale Bakterien beteiligt sind. Vermutlich ist Escherichia coli (E. coli) mit CED assoziiert. Zudem kreuzreagieren T-Zellen von CED-Patienten gegen√ºber verschiedenen Bakterienspezies, sodass diese T-Zellantworten vermutlich gegen konservierte bakterielle Proteine gerichtet sind. Im Rahmen dieser Arbeit wurden neben hochkonservierten Proteinen auch Pathogenit√§tsfaktoren von E. coli als Test-Antigene hergestellt, um abnormale T-Zellantworten bei Patienten mit M. Crohn und Spondylitis ankylosans (S. ankylosans) zu untersuchen. S√§mtliche Proteine wurden zun√§chst in E. coli im kleinen Ma√üstab exprimiert und unter nativen Bedingungen mittels His-Tag affinit√§tschromatografisch gereinigt. Konservierte Proteine, deren Reinigung nur mit schwacher Ausbeute gelang, wurden mit MBP, GST und NusA fusioniert, da diese Fusionspartner die L√∂slichkeit und somit die Ausbeute des Fusionsproteins steigern k√∂nnen. Dagegen erfolgte die Reinigung der Pathogenit√§tsfaktoren mittels His-Tag unter denaturierenden Bedingungen. Nach Expression jedes Proteins im gro√üen Ma√üstab erfolgte die Entfernung von Lipopolysaccharid aus den Proteinpr√§parationen mittels Polymyxin-B beschichteten magnetischen Kugeln. Insgesamt gelang es 197 konservierte Proteine und 13 Pathogenit√§tsfaktoren von E. coli mit der Mindestmenge von 500 ¬µg herzustellen. Im anschlie√üenden Vollblut-Assay wurden Gemische mit jeweils 10 konservierten Proteinen eingesetzt. Die Pathogenit√§tsfaktoren wurden einzeln getestet. Im Vergleich zu gesunden Kontrollpersonen konnten bei einer signifikant kleineren Zahl von Patienten mit M. Crohn und S. ankylosans CD4+ T-Zellantworten gegen√ºber einer Reihe von Proteingemischen beobachtet werden. Zudem reagierten Patienten mit M. Crohn und S. ankylosans gegen√ºber dem Superantigen Staphylococcus aureus enterotoxin B mit signifikant geringeren Frequenzen von CD4+ T-Zellen. Diese Ergebnisse sprachen eher f√ºr eine generelle Immunsuppression als Grund f√ºr die niedrige T-Zellantwort. Jedoch konnten diese niedrigen T-Zellantworten nach Stimulierung mit den ‚ÄûRecall-Antigenen‚Äú Cytomegalievirus Phosphoprotein 65 kDa und Tetanus Toxoid nicht best√§tigt werden. M√∂glicherweise lassen sich diese letzteren Ergebnisse so deuten, dass bei M. Crohn und S. ankylosans die E. coli-spezifischen T-Zellen selektiv an den Ort der Entz√ºndung (Darm) rekrutiert und dort spezifisch gebunden werden, jedoch nicht andere antigenspezifische T-Zellen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Crohn‚Äôs disease (CD) and ulcerative colitis (UC) are the two phenotypic prototypes of Inflammatory Bowel Disease (IBD). The etiology of IBD remains elusive. However, genetic and environmental factors and a dysregulated mucosal immune response towards commensal bacteria are believed to contribute to the pathogenesis of IBD. It appears probable that Escherichia coli (E. coli) is associated with IBD. In addition, T cell clones of IBD patients have been shown to cross react towards different bacterial species, indicating that conserved antigens of intestinal bacteria could promote chronic inflammation directly or via induction of autoimmunity. In the course of this doctoral thesis, highly conserved proteins and pathogenicity factors of E. coli were expressed and purified for testing in a T cell assay in order to analyze abnormal T cell responses in patients with CD and ankylosing spondylitis (AS). Initially, all proteins were expressed in small-scale in E. coli and purified under native conditions via His-tag affinity chromatography. Where this procedure resulted in low yields of purified proteins, the respective target proteins were fused with MBP, GST, and NusA in order to improve the solubility of the fusion protein. In contrast, pathogenicity factors were purified via His-tag affinity chromatography under denatured conditions. After large-scale expression, bacterial lipopolysaccharide was removed from each protein preparation by means of Polymyxin-B coated magnetic beads. In total, 197 conserved proteins and 13 pathogenicity factors of E. coli could be purified with the minimum amount of 500 ¬µg. In the whole blood assay, pools - each containing 10 conserved proteins - and single pathogenicity factors were tested. Upon stimulation with several pools, a small, but statistically significant number of patients with CD and AS responded with CD4+ T cells in comparison with healthy individuals. Moreover, patients with CD and AS responded to the superantigen Staphylococcus aureus enterotoxin B with significantly decreased frequencies of CD4+ T cells. These findings indicated that the decreased T cell responses might be a result of a general immunosuppression. However, upon stimulation with the ‚Äúrecall antigens‚Ä? Cytomegalovirus Phosphoprotein 65 kDa and Tetanus Toxoid, decreased CD4+ T cell responses could not be confirmed in patients with CD and AS. Possibly, the latter finding might be explained by a recruitment of E. coli-specific T cells to the source of inflammation (intestine) in patients with CD and AS.</dc:description>
          <dc:date>2009-04-21</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/msword</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2110</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-22155</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-22155</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2110/original_ergin_asgar.doc</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2110/ergin_asgar.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
