<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:52:03Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1668">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1668</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:943</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Entwicklungspolitik und Solidarit√§t in der DDR, dargestellt an Beispielen der staatlichen Zusammenarbeit mit Mosambik und √Ñthiopien und der entwicklungsbezogenen Bildungsarbeit unabh√§ngiger Gruppen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Development policies and solidarity in the GDR, presented using examples of state cooperation with Mozambique and Ethiopia and the development-related education of independent groups</dc:title>
          <dc:creator>D√∂ring, Hans-Joachim</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:943</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Dissertation enth√§lt Abhandlungen des Autors zur Entwicklungspolitik und Solidarit√§t in der DDR im Zeitraum von 1968 bis 1990 bzw. 1994. Im Rahmen analytischer Rekonstruktionen werden die entwicklungsbezogene Bildungsarbeit der unabh√§ngigen Dritte-Welt-Gruppen und die staatliche Entwicklungszusammenarbeit untersucht. Wichtige Grundlagen f√ºr die Abhandlungen sind bisher zur wissenschaftlichen und theoretischen Fundierung des Verst√§ndnisses von Entwicklungspolitik und Solidarit√§t in der DDR nur in geringem Ma√üe herangezogene Archivmaterialien der ehemaligen Staats- und Parteiapparate sowie aus kirchlichen Best√§nden. Die entwicklungsbezogene Bildung der unabh√§ngigen Dritte-Welt-Gruppen wird auf ihre Korrespondenzen mit internationalen Entwicklungen seit 1968 und den staatlichen Rahmen in der DDR analysiert. Aufgezeigt wird, dass die unabh√§ngigen Gruppen seit 1968 mit internationalen emanzipatorischen Bestrebungen in Kontakt standen und von den √∂kumenischen Verbindungen der Kirchen partizipierten. Konzepte der evangelischen Kirchen der 1970er Jahre von einem "verbesserlichen Sozialismus" (Heino Falcke) und der "Kirche als Lerngemeinschaft" unterst√ºtzten fr√ºhzeitig substantiell die politische Bildungsarbeit der Gruppen unter den repressiven Verh√§ltnissen der DDR und f√∂rderten eigenst√§ndiges und selbstorganisiertes Engagement. Impulse aus der westeurop√§ischen Erwachsenenbildung (Ernst Lange) und der "P√§dagogik der Unterdr√ºckten" (Paulo Freire) lassen sich nachweisen. In den 1980er Jahren kam es zu einem Wechsel von einer auf kirchliche Strukturen ausgerichteten Arbeit hin zu einer politischen Arbeit, die auf Ver√§nderungen in der Gesellschaft der DDR abzielte. Der Ansatz der entwicklungsbezogenen Bildung, durch Informations- und Bewusstseinsarbeit Verst√§ndnis f√ºr Ver√§nderungen im Nord-S√ºd-Verh√§ltnis, wie in der eigenen Gesellschaft zu f√∂rdern, erwies sich auch unter den Verh√§ltnissen der DDR als motivierend. Rekonstruiert wird die Entstehung und Arbeitsweise des ostdeutschen entwicklungspolischen Netzwerkes INKOTA. Ihm wird eine intermedi√§re Funktion zwischen verschiedenen Akteuren zugeschrieben, die den gem√§√üigt widerst√§ndigen Charakter der Dritte-Welt-Gruppen in der Oppositionsbewegung der DDR mit pr√§gte. In den Gruppen fand vielf√§ltiges informelles Lernen und selbstorganisierter Kompetenzerwerb statt. Herausgearbeitet wird, dass diese Lernprozesse im zentralistischen System der DDR f√ºr die unabh√§ngigen Gruppen einen hohen Stellenwert aufwiesen. Den in den Gruppen erworbenen F√§higkeiten kam in der friedlichen Wende 1989/1990 eine herausragende Bedeutung zu. Mit der politischen Einheit Deutschlands verloren diese F√§higkeiten schnell an Wirksamkeit. Die weit verstreut und halboffiziell in Kleinstauflagen erschienenen kirchlichen Ver√∂ffentlichen zur entwicklungsbezogenen Bildung werden erstmals in einer Bibliografie nach den Herausgebern zusammengefasst und systematisch geordnet. Damit wird eine Grundlage zur weiteren Erforschung entwicklungsbezogener bzw. politischer Bildungsarbeit im Rahmen der Oppositionsforschung der DDR gegeben. An den Beziehungen der DDR zu Mosambik und √Ñthiopien wird untersucht, wie zu ausgew√§hlten Entwicklungsl√§ndern auf Grundlage der marxistisch-leninistischen Theorie der Au√üenpolitik bzw. der Au√üenhandelspolitik und wirtschaftlicher Engp√§sse die praktische Solidarit√§t gestaltet wurden. Aufgezeigt wird, dass die eigenen √∂konomischen Interessen teilweise in erheblichem Ma√üe zum Schaden der befreundeten Entwicklungsl√§nder durchsetzt wurden. Dieser Widerspruch sollte unter anderem durch eine hohe Geheimhaltung verdeckt werden. Die staatliche Informationspolitik zu entwicklungspolitischen Fragen erfolgte aus diesem Grund besonders restriktiv. An Hand von exemplarischen Analysen (√Ñthiopien: Unterst√ºtzung des Machtwechsels 1977, Kaffeeimport; Mosambik: Steinkohlebergbau, landwirtschaftliche Gro√üprojekte, Vertragsarbeiter, Au√üenhandelsschulden, Solidarit√§tsleistungen) werden Entscheidungsprozesse des Partei- und Staatsapparates aufgezeigt. Die Ergebnisse entsprachen meist nicht den eigenen Anspr√ºchen wie den Kriterien solidarischer Entwicklungszusammenarbeit. Gedruckte Version im Verlag erschienen: D√∂ring, Hans-Joachim: Es geht um unsere Existenz. Die Politik der DDR gegen√ºber der Dritten Welt am Beispiel von Mosambik und √Ñthiopien. - 2. Aufl. - Berlin: Links, 2001. - 353 S. - ISBN 978-3-86153-185-2</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The dissertation contains discourses by the author on development policies and solidarity in the GDR from 1968-1990 and 1994 respectively. The development-related education of independent, Third World groups and the state development cooperation will be examined in the framework of analytic reconstructions. Up till now, important fundamentals for the discourse have been the scientific and theoretical foundations of the understanding of development polities and solidarity in the GDR. These were put together from scarce archive materials of the former state and party machine as well as from church documents. The development-related education of the independent Third World groups will be analyzed by their correspondences with international developments since 1968 and the state framework of the GDR. It shows that the independent groups were in contact with international emancipation attempts since 1968 and participated in the ecumenical connections of the church. Concepts of the evangelical churches in the 1970s of an ‚Äúimprovable socialism‚Ä? (Heino Falcke) and the ‚Äúchurch as a learning community‚Ä? earlier substantially supported the political education of the groups under the repressive conditions of the GDR and demanded independent and self-organized commitments. Impetus from Western European adult education (Ernst Lange) and the ‚Äúpedagogy of the repressed‚Ä? (Paulo Freire) demonstrate this. In the 1980s there was a change from a work aimed at a ecclesiastical structure to a political work that targeted a change in the society of the GDR. The basic approach of education, which was development-related, promoted understanding through information and consciousness work for changes in the North-South relationship as one would do in his own society. This proved to be motivating even under the atmosphere of the GDR. The creation and the operating principles of the East German developmental policy network INKOTA was reconstructed. It was assigned an intermediary function between the different players that helped form the moderate resistive nature of the Third World groups in the counter movement of the GDR. A complex informal learning and self-organized acquisition of expertise took place in the groups. It was defined that the independent groups in the centralized system of the GDR highly valued this learning process. The abilities acquired in the group took on a prominent importance during the peaceful revolution between 1989/1990. However, with the political unity of Germany these accomplishments quickly lost their effectiveness. The widely dispersed and half-official ecclesiastic publications, which were printed in small runs on the development education were systematically organized into a bibliography and categorized according to their publisher. This laid the basis for further research on development related and political education in the framework of the opposition research given in the GRD. The relationship of the GDR to Mozambique and Ethiopia is being examined to see how they designed their solidarity to certain developing countries, which were chosen according to their foundations of Marxist-Lenin theory of foreign policies, foreign trade policies and economic bottle-necks. What was discovered was that their own economical interests were asserted usually at the expense of the developing countries they had befriended. This contradiction was kept hidden as a strict secret. The state information policies on questions involving development policies which followed as a result were especially restricted. By means of example analysis (In Ethiopia: supporting the change of power in 1977, coffee import; In Mozambique: anthracite, large agricultural projects, contract workers, trade schools, solidarity achievements) the decision-making processes of the party and state administrations were identified. The results did not correspond most of the time with their own demands, like with the solidarity of development cooperation criteria. Printed version available: D√∂ring, Hans-Joachim: Es geht um unsere Existenz. Die Politik der DDR gegen√ºber der Dritten Welt am Beispiel von Mosambik und √Ñthiopien. - 2. Aufl. - Berlin: Links, 2001. - 353 S. - ISBN 978-3-86153-185-2</dc:description>
          <dc:date>2008-01-18</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1668</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-17471</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-17471</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-86153-185-2</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1668/doering_hans_1.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1668/doering_hans_2.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1668/doering_hans_3.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1668/doering_hans_biblio.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
