<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:57:03Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2777">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2777</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:004</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Towards A Reference-Model For Interaction Oriented Systems</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Zu Einem Referenz-Modell F√ºr Interaktionsorientierte Systeme</dc:title>
          <dc:creator>Armbruster, Malte Philipp</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:004</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">One of the latest and most signiÔ¨?cant challenges in the domain of software development is the successful realization of good usability of the systems generated by this domain. Given the results of conducted surveys regarding the economical costs caused by a lack of software system‚Äôs user friendliness this trend is easily comprehensible and the inevitable consequence. However, the prevalent models in the domain of software engineering do not suÔ¨Éciently reÔ¨Çect the aspects of good usability. Thus it is often not possible to include the knowledge and expertise oÔ¨Äered by usability experts and designers into the development process of software systems. To rise to that challenge this thesis proposes the structure and essential content for a reference model for interaction oriented systems, in an attempt to oÔ¨Äer a fundamental, conceptual basis for an encompassing, interdisciplinary model in the domain of software development for human-computer-interaction. One of the main challenges regarding the construction of that model is being posed by the systemic character of good usability, which is prohibitive of a purely reductionist approach. Rather, during the conceptual work of the construction of the model concepts must be accessed which have proven to be capable tools in the context of systemic modeling. One of these is the concept of a multiple perspective based inspection of a system, which is being reÔ¨Çected in the structure of the model brought forward in this thesis. The development process of this model follows a rational and analytical approach and is being anchored in the guidelines, experiences, and suggestions of acknowledged experts in the Ô¨?eld of usability, to Ô¨?nally construct a model structure based on three perspectives. This then enables the independent description of a system from the functionality, interaction, and design perspective, thus preparing the ground for the necessary, interdisciplinary dialog. To secure a solid foundation for the model introduced in this thesis, the Reference Model of Open Distributed Processing (RM-ODP) is being drawn upon. The practical relevance of the Reference Model for Interaction Oriented Systems (RM-IOS) is then being veriÔ¨?ed during the conduction of a case study which serves as a proof of concept of the goals formulated in the hypothesis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Eine der j√ºngsten und bedeutsamsten Herausforderungen in der Dom√§ne der Software Entwicklung ist die erfolgreiche Umsetzung von Benutzerfreundlichkeit der von ihr hervorgebrachten Systeme. Angesichts der Ergebnisse von durchgef√ºhrten Studien bez√ºglich der durch mangelnde Benutzerfreundlichkeit verursachten wirtschaftlichen Kosten ist dieser Trend eine leicht nachvollziehbare und unausweichliche Konsequenz. Doch die g√§ngigen Modelle der Dom√§ne der Software Entwicklung reÔ¨Çektieren die Aspekte der Benutzerfreundlichkeit noch nicht ausreichend. Dadurch ist es h√§uÔ¨?g nicht m√∂glich, das Wissen, welches Usability Experten und Designer zur Verf√ºgung stellen, entsprechend in die Entwicklungsprozesse einÔ¨Çie√üen zu lassen. Um sich der Herausforderung dieser Situation zu stellen, wird in dieser Arbeit die Struktur und inhaltliche Basis eines Referenz-Modells f√ºr interaktionsorientierte Systeme vorgestellt, in dem Versuch, eine fundamentale, konzeptuelle Grundlage f√ºr ein umfassendes, interdisziplin√§res Modell in der Dom√§ne der Software Entwicklung f√ºr Mensch-Computer-Interaktion zu bereiten. Eine der Hauptschwierigkeiten hierbei stellt sich in dem systemischen Charakter guter Benutzbarkeit dar, welcher einen rein reduktionistischen Ansatz ausschlie√üt. Vielmehr muss bei der Modellierungsarbeit auf Konzepte zur√ºckgegriÔ¨Äen werden, die sich im Kontext systemischer Modellierung bew√§hrt haben. Eines davon ist das Konzept der multiplen perspektivischen Betrachtung eines Systems, welches sich in der Struktur des hier vorgestellten Modells widerspiegelt. Die Entwicklungsarbeit f√ºr die Erstellung dieses Modells folgt einem rationalen, analytischen Verfahren und wird in den Richtwerten, Erfahrungen und Ratschl√§gen anerkannter Usability-Experten verankert, um schlie√ülich eine auf drei Perspektiven basierende Modell-Struktur zu konstruieren. Diese erm√∂glicht dann eine unabh√§ngige Beschreibung eines Systems aus der funktionalen, interaktiven und gestalterischen Perspektive und √∂Ô¨Änet somit den Raum f√ºr den notwendigen interdisziplin√§ren Dialog. Als Basis wird hierf√ºr das Reference Model of Open Distributed Processing (RM-ODP) herangezogen, wodurch eine solide Grundlage f√ºr das Modell gesichert wird. Die praktische Relevanz des hier vorgestellten Reference Model for Interaction Oriented Systems (RM-IOS) wird in einer im Rahmen dieser Arbeit durchgef√ºhrten Fallstudie veriÔ¨?ziert, welche als Nachweis der erfolgreichen Umsetzung der in der Hypothese dieser Arbeit formulierten Ziele dient.</dc:description>
          <dc:date>2011-02-04</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2777</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-29495</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-29495</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2777/armbruster_malte.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
