<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:45:30Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:297">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:297</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:004</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">An Agent-Based Platform for the Management of Dynamic Virtual Enterprises</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Eine Agentenbasierte Plattform fuer die Verwaltung von Dynamischen Virtuellen Unternehmen</dc:title>
          <dc:creator>Ouzounis, Evangelos</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:004</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Infolge der rapide zunehmenden Verbreitung des Internets, des WWW und der zugehoerigen Technologien bieten sich zukuenftig fuer Unternehmen vielfaeltige Moeglichkeiten im Bereich e-Commerce und e-Business. Besonders vielversprechend sind die Chancen der Kooperation mit anderen Unternehmen in Form von Virtuallen Gemeinschaften und Virtuellen Unternehmen, die auf der Grundlage der weltweiten Netze und der innovativen Informations- und Kommunikationstechniken (IuK) eingegangen werden koennen. Solche Virtuellen Unternehmen bieten einerseits die Moeglichkeit, eigene Kernkompetenzen in kollaborativen Geschaeftsprozessen gewinnbringend zu nutzen und andererseits von den Kapazitaeten und Ressourcen der Partnerunternehmen zu profitieren. Dies kann u.a. zur Verkuerzung von Entwicklungs- und Produktionsprozessen fuehren, Zeit und Kosten der Markteinfuehrung von Produkten und Diensten vermindern und zu neuen Marktpotentialen fuehren. Virtuelle Unternehmen sind zielgerichtete, zweckbestimmte Vereinigungen von Individuen, Unternehemen und/oder Teilen von Unternehmen, die typischerweise durch begrenzte Lebensdauer, flexible Konfiguration, dynamische Rollenverteilung und IuK-orientierte, vernetzte Geschaeftsprozesse gekennzeichnet sind. In der Literatur wird gewoehnlich zwischen zwei Arten Virtueller Unternehmen unterschieden, naemlich zwischen den statischen und den dynamischen Virtuellen Unternehemen. Die statischen virtuellen Unternehmensformen aehneln weitgehend den traditionellen Formen und unterscheiden sich von diesen hauptsaechlich durch die intensive Nutzung der IuK-Techniken in dem Zusammenwirken der Geschaeftsprozesse, die jedoch fest den Partnern zugewiesen sind und nicht kurzzeitig mit Hilfe der IuK-Techniken im Unternehmensverbund verteilt und zugewiesen werden. Die dynamischen Unternehmen nutzen dagegen die IuK-Techniken voll dafuer aus, fuer bestimmte Aufgaben die guenstigste Konfiguration von Prozessen und Ressourcen dynamisch herbeizufuehren und den jeweils kompetentesten Partner fuer eine Aufgabe einzugliedern. Dabei nutzen sie soweit als moeglich die Vorteile des Internets und der globalen Geschaeftsumgebung. Die vorliegende Dissertation analysiert, entwickelt, prueft und bewertet ein Plattform fuer die Verwaltung von dynamischen Virtuellen Unternehmen, welche Spezifikation, Registrierung, Steuerung und Verwaltung von Geschaeftsprozessen unterstuetzt und damit den gesamten Lebenszyklus von Virtuelle Unternehmen abdeckt. Der Hauptbeitrag dieser Dissertation ist ein agentenbasierter virtueller Marktplatz, eine Ontologie zur Bestimmung und Ordnung von Begriffen des virtuellen Marktplatzes, ein agentenbasiertes, domainuebergreifendes System fuer die Verwaltung der Arbeitsvorgaenge, eine Sprache zur Definition von Geschaeftsprozessen fuer dynamische virtuelle Unternehmen, eine Ontologie fuer die Verwaltung von domaenen-uebergreifenden Geschaeftsprozessen, ein Mechanismus fuer die dynamische Auswahl von Partnern und eine Ontologie zur Unterstuetzung von Verhandlungen. Die vorliegende Plattform gruendet sich auf Internetstandards, wie XML, und Agentenstandards, wie FIPA und OMG-MASIF. Die agentenbasierte Plattform fuer die Verwaltung von dynamischen virtuellen Unternehmen wurde vollstaendig implementiert und getestet. Die Einschaetzung und Bewertung der Plattform wurde durch vier eigenstaendigen Geschaefts- und Anwendungsszenarien im Zusammenhang mit verschiedenen Forschungsprojekten vorgenommen. Die Ergebnisse dieser Arbeiten zeigen, dass die vorliegene Plattform folgende Vorteile in sich vereinigt: Offenheit durch flexible Ontologien fuer die Verwaltung von geteilten Geschaeftsprozessen, Dynamik und Flexibilitaet durch automatisierte Suchs-, Vergleichs- und Verhandlungsverfahren bei der Auswahl von Partnern, asynchrone und lose gekoppelte Koordinierung von Prozessen durch den Gebrauch von standardisierten, autonomen intelligenten Agenten, und die Verteilungs- und Skalierungsfaehigkeit durch die verteilte Ausfuehrung und Verwaltung von geteilten Geschaeftsprozessen durch verschiedene intelligente Agenten ueber verschiedene administrative Domaenen hinweg. Damit bietet die vorliegende Dissertation eine systematische Loesung fuer die Verwaltung von dynamischen virtuellen Unternehmen, basierend auf den innovativen Konzepten und Techniken der standardisierten intelligenten Agenten. Die Akzeptanz und Verbereitung solcher Loesungen wird vom Erfolg und der Annahme des Paradigmas der intelligenten Agenten abhaengen. Da das Internet und die neue digitale Wirtschaft Unternehmen auffordert, zusammenzuarbeiten und kritische Geschaeftsprozesse dynamisch zu teilen, werden Loesungen wie diese immer wichtiger, anwendbarer und effektiver fuer alltaegliche Geschaeftsablaeufe.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The penetration of Internet and the World Wide Web (Web) in accordance with new technological advances urged companies to seize the opportunities offered by Electronic Commerce and Electronic Business. Especial promising are the opportunities for co-operation among companies in terms of Virtual Communities and Virtual Enterprises based on open networks and innovative Information and Communication Technologies (ICT). Virtual Enterprises provide, from one side, the possibility to share key business processes in a profitable way and, from the other side, access to capabilities and resources offered by other partners. This can lead to shorten development and manufacturing cycles, reduced time to market and operational costs, global operation and reach, and rapid adaptation to new market needs. Virtual Enterprises are goal- and purpose-oriented associations of companies and/or department of companies that have limited duration, flexible configuration, dynamic distribution of roles, and share key business processes using advanced ICTs. In the literature, two broad, well-defined categories have been identified so far, namely the static Virtual Enterprises and the Dynamic Virtual Enterprises. In Static Virtual Enterprises the relationships among the partners are static, pre-configured and can not easily change. On the contrary, Dynamic Virtual Enterprises use the IC Technologies to precipitate the best configuration of processes and resources for a certain process, as well as, to incorporate the most competent partner for that process. Dynamic Virtual Enterprises improve significantly the Static VEs and take full advantage of the open, global opportunities offered by the Internet and the global economy. Dynamic Virtual Enterprises feature very short lifetimes, dynamic business relationships among partners and flexible and autonomous behaviour. This thesis analyses, designs, develops, testes, and validates a platform for the management of dynamic virtual enterprises that supports the whole life cycle model, namely the business process specification and registration and business process execution and management. The main contribution of this thesis is an agent-based virtual marketplace, a virtual marketplace ontology, an agent-based inter-domain workflow management system, a business process definition language for dynamic VEs, an intra- and inter-domain ontology for business process management, a mechanism for dynamic selection of partners, and a negotiation ontology. The proposed platform is based on emerging Internet standards, like XML, and agent standards, like FIPA and OMG-MASIF. The agent-based platform for the management of dynamic Virtual Enterprises has been fully implemented and tested. The validation and assessment of the platform has been done by the development of four independent business and application scenarios in the context of several research projects. Based on the validation and assessment, the proposed platform reveals openness due to the flexible ontologies used for the management of shared business processes, dynamicity and flexibility due to the dynamic selection of partners and the automated negotiations, asynchronous and loosely coupled coordination of processes due to the deployment of standard autonomous intelligent agents and distribution and scalability due to the distributed execution and management of shared business processes from different intelligent agents across different administrative domains. This thesis aims to provide a systematic, coherent and state of art solution for the management of dynamic Virtual Enterprises based on standard, intelligent agent concepts and technologies. The acceptance and penetration of solutions like this will depend on the success and adoption of the intelligent agent paradigm As the Internet and the new digital economy urge companies to collaborate and share critical business processes dynamically, solutions like this will become more important, applicable and effective for day to day business operations.</dc:description>
          <dc:date>2001-05-15</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/297</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-2929</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-2929</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/297/ouzounis_evangelos.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
