<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:53:47Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2066">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2066</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:004</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">A Paradigmatic Approach for the Melodic Analysis</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Ein paradigmatischer Ansatz zur melodischen Analyse</dc:title>
          <dc:creator>Adiloglu, Kamil</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:004</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">To analyse a musical piece is - to some extent - a small research pro ject on its own right. Computer aided methods can be very helpful for gathering analytical information about particular description levels of music like melody, harmony, counterpoint, rhythm / meter, form, etc. Whenever mathematical models are proposed for a family of music-theoretical structures or processes, it is interesting, on the one hand, for the theorist to test these models in computer aided experiments. On the other hand, the analyst compares the automatically generated information by such models with her / his concrete observations about the piece in question. The paradigmatic model proposed in this thesis for the identification of prominent melodic segments aims at contributing to the discourse between the theory and the analysis from a melodic point of view in a practical way. In the so-called similarity neighbourhood model, melodic segments have been defined as consisting of consecutive notes only. A translation invariant representation mechanism based on the interval differences between the consecutive notes have been adapted. To account for contour similarities only, rhythmic features of the melodic segments have been ignored. The similarity neighbourhood model detects the repetition of the melodic segments by following the similarity by proximity principle. The correlation coefficient has been incorporated for calculating the proximity between equal length melodic segments only. The correlation coefficient as a proximity measure accounts for the translations, inversions, small interval changes of the melodies as well as the rhythmic variations without being able to distinguish them, because the rhythmic features of the melodies are ignored. Repetitions of the same melodic segment influences the melodic structure of the given piece in a significant way. The similarity neighbourhood model evaluates the significance of a melodic segment depending on the number of paradigmatic repetitions of the melodic segment normalised by the length. This principle identifies longer melodic segments more significant than the short ones. Considering the consecutive notes only and calculating the proximity relations between equal length melodies have increased the practical applicability of the similarity neighbourhood model. Furthermore, the proximity relations between equal length melodies have been used within the model to reconstruct the similarities as well as the sub- and super-segment relations between different length melodies. The collection of the sub-segments constitute the whole content of a melodic segment. Similarly, a sub-segment is present in different super-segments. These two perspectives to the sub- and super-segment relations indicate the contribution of a melodic material into the melodic development of the given piece. In the similarity neighbourhood model, the melodic structure of a given piece has been considered to be the collection of the proximity relations between equal length melodies supported by the sub- and super-segment relationships. These relationships have been compiled in a so-called prominence profile for the given piece, indicating the distribution of the significant melodies in different lengths throughout the given piece. This approach was tested mainly on the Two-Voice Inventions of J. S. Bach. However, in order to evaluate the generalisibility of the model, a modern piece called Keren of Iannis Xenakis was also analysed. The tests on the Two Part Inventions revealed the consistency of the results obtained by this approach with the results of the traditional music theory. The results of Keren indicate a legitimate segmentation of the piece in music-theoretical terms. The aim of this research has not been to develop a topological model to explain the melodic features of a given piece. However, the terminology used within the model is inspired by topology. A theoretical investigation of the analysis results of the similarity neighbourhood model shows the music-theoretical references of the topological features of the model.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Das Analysieren eines Musikst√ºcks ist ein kleines Forschungspro jekt f√ºr sich. Computer-gest√ºtzte Methoden k√∂nnen beim Sammeln der Informationen f√ºr die Analyse sehr hilfreich sein, bez√ºglich der Beschreibungsebenen wie Melodie, Harmonie, Rhythmus, Form, usw. F Ãàur den Theoretiker ist es interessant die computer-gest√ºtzten Methoden zu testen, wenn unkonventionelle sowie mathematische Modelle vorgeschlagen werden, um musik-theoretische Strukturen und / oder Prozesse zu simulieren bzw. zu repr√§sentieren. F√ºr den Analyst ist es ebenfalls interessant die per Hand erzielten Analyseergebnisse mit denen von computer-gest√ºtzten Methoden zu vergleichen. Das in dieser Dissertation pr√§sentierte paradigmatische Modell, welches die prominenten Melodien in einem vorgegebenen Musikst√ºck identifiziert, leistet einen praktischen Beitrag zu dem Diskurs zwischen der Theorie und Analyse von einer melodischen Perspektive. In dieser Studie werden Melodien als aufeinanderfolgende T√∂ne definiert. Eine translation-invariante Repr√§sentation wurde angepasst, die auf den Interval√§hnlichkeiten beruht. Da die rhythmischen Aspekte ignoriert werden, untersucht das Model nur die Kontour√§hnlichkeiten der Melodien. Das so-genannte ‚Äúsimilarity neighbourhood‚Ä? Modell befolgt das ‚Äú √Ñhnlichkeit √ºber Nachbarschaft‚Ä? Prinzip, um die Wiederholungen √§hnlicher Melodien zu detektieren. Der Korrelationskoeffizient wurde eingesetzt, um die √Ñhnlichkeit nur zwischen den gleichlangen Melodien zu messen. Der Korrelations- koeffizient als ein √Ñhnlichkeitsma√ü kann die Translationen, die Umkehrung und kleine Intervaldiffe- renzen, sowie die rhythmischen √Ñhnlichkeiten messen, ohne die rhythmischen √Ñhnlichkeiten von den Anderen unterscheiden zu k√∂nnen. Die Wiederholungen einer Melodie pr√§gen die melodische Struktur eines Musikst√ºcks auf eine signifikante Weise. Das ‚Äúsimilarity neighbourhood‚Ä? Modell wertet die Signifikanz einer Melodie nach der Anzahl der paradigmatischen Wiederholungen der Melodie und nach der L√§nge der Melodie aus, so dass l√§ngere Melodien signifikanter identifiziert werden als k√ºrzere Melodien. Der zu untersuchende melodische Bereich des Modells ist kleiner, indem das Modell nur die aufeinanderfolgenden T√∂ne als Melodien betrachtet und ausschlie√ülich die √Ñhnlichkeiten zwischen den gleichlangen Melodien ausrechnet. Deswegen ist die melodische Analyse eines vollst√§ndigen Musikst√ºcks m√∂glich. Die √Ñhnlichkeitsrelationen zwischen gleichlangen Melodien wurden benutzt, um die Enthaltensein- Relationen zwischen unterschiedlich langen Melodien zu rekonstruieren. Der Kontent einer Melodie wird definiert als die Sammlung ihrer Sub-Melodien. Auf die gleiche Weise ist eine Sub-Melodie in ihren Super-Melodien pr√§sent. Diese beiden Perspektiven auf die Enthaltensein-Relationen erkl√§ren den Beitrag eines melodischen Materials zu einem augew√§hlten Musikst√ºck. In dem ‚Äúsimilarity neighbourhood‚Ä? Modell ist die melodische Struktur eines Musikst√ºcks definiert als die komplette Sammlung der √Ñhnlichkeits-Relationen der gleichlangen Melodien unterst√ºtzt von den Enthaltensein-Relationen zwischen den unterschiedlich langen Melodien. Diese Relationen werden in einer so-genannten ‚Äúprominence profile‚Ä? kompiliert, um die Verteilung der signifikanten Melodien √ºber die L√§nge in einer zusammengefassten Form darstellen zu k√∂nnen. Dieser Ansatz wurde auf die zwei-stimmmigen Inventionen von Johann Sebastian Bach angewandt. Um die Verallgemeinbarkeit der Methode zu testen, wurde das moderne St√ºck Keren von Iannis Xena- kis ebenfalls analysiert. Die Analyseergebnisse von den zwei-stimmigen Inventionen weisen darauf hin, dass die automatisch erzielten Analyseergebnisse mit den klassischen musiktheoretischen Analyseer- gebnissen √ºbereinstimmen. Die Analyseergebnisse von Keren weisen auf eine legitime Segmentierung bez√ºglich der Musiktheorie hin. Diese Studie beabsichtigt eine neue Analysemethode zu entwickeln, die auf √Ñhnlichkeiten der Me- lodien beruht ohne topologische Strukturen einzusetzen. Die Terminologie, die in dem Modell genutzt wurde, ist jedoch topologisch gepr√§gt. Die topologischen Untersuchungen der Analyseergebnisse des ‚Äúsimilarity neighbourhood‚Ä? Modells haben die musik-theoretischen Zusammenh√§nge dieser Strukturen enth√ºllt.</dc:description>
          <dc:date>2009-02-20</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/zip</dc:format>
          <dc:format>application/zip</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2066</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-21471</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-21471</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2066/original_Quellen.zip</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2066/original_adiloglu_kamil.zip</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2066/adiloglu_kamil.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
