<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:56:53Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2733">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2733</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:550</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Palynology and stratigraphy of three deep wells in the Neogene Agbada Formation, Niger Delta, Nigeria. Implications for petroleum exploration and paleoecology</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Palynologie und Stratigraphie von drei Tiefbohrungen der Neogen Agbada-Formation, Niger-Delta, Nigeria. Implikationen für Kohlenwasserstoff-Exploration und Paleoökologie</dc:title>
          <dc:creator>Bankole Samson Ige</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:550</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Three deep wells (Wells 8, 6 and 4) selected from three different depobelts (Central Swamp I Coastal Swamp I and Coastal Swamp II respectively) of the Niger Delta, Nigeria have been subjected to detailed palynological investigation. The wells penetrated the paralic Agbada Formation which is the focus of the present study. Although the encountered palynomorph assemblages are dominated by forms of terrestrial origin, marine-derived components including dinocysts and foraminifera test linings are adequately represented. Among the recovered palynomorphs are the pteridophytic/bryophytic spores of the genera Laevigatosporites, Verrucatosporites, Perimonoletes, Reticulosporites, Acrostichumsporites (a mangrove fern spore), Crassoretitriletes, Cyathidites, Leiotriletes, and Magnastriatites. The angiosperm pollen found are typical of Neogene tropical areas and show a high degree of diversity and abundance in all the wells. Important representatives of the angiosperms are Psilatricolporites crassus, Zonocostites cf. ramonae (a mangrove pollen), Racemonocolpites hians, Racemonocolpites racematus, Retibrevitricolporites obodoensis, Retibrevitricolporites cf. protudens, Pachydermites diederixi, Psilastephanocolporites laevigatus, Psilastephanocolporites cf. perforatus, Peregrinipollis nigericus, Retitricolporites irregularis and Retitrescolpites cf. splendens. Evidence from the palynomorphs recovered indicates a low degree of vertical and lateral palynological variation as a result of the relative short geological time interval (Miocene) for the deposition of the sediments in the three sections. This makes detailed taxon range subdivision of the Agbada Formation using key palynomorph ranges difficult. Therefore, an ecostratigraphic approach with emphasis on the botanical affinities and quantitative distribution of the major palynomorph groups is employed, rather than a qualitative key fossil based approach. The phytoecological determination of the diverse taxa encountered yielded five main ecological groups, namely mangrove, coastal swamp, savanna to upper coastal plain, montane and tropical rainforest groups. Based on the phytoecological classification of the fossil content, wetter and drier climate cycles are constructed for the three wells. Comparison between the climate cycles and the lithostratigraphic sequences interpreted from the gamma ray log of the respective wells show some correlations. The wetter cycles which represent sea level rise events correlate with periods of highstand system tracts or transgressive system tracts. Drier cycles which signifies relative fall in sea level are also observed to correlate with lowstand system tracts. These allow the predictions of reservoir and sealing sequences within the Agbada Formation. Despite the low degree of vertical palynological variation exhibited in the three wells, three informal assemblage zones are proposed. The zones in a stratigraphically ascending order are: Assemblage Zones I, II and III characterized by the first downhole appearance of bisaccates (Podocarpidites), first downhole appearance of peridinioid and gonyaulacoid dinoflagellates, respectively. The occurrence of age diagnostic palynomorphs such as Crassoretitriletes vanraadshooveni, Magnastriatites howardi, Reticulosporis miocenicus, Caprifoliipites superbus, Cichoreacidites cf. spinosus, Echiperiporites minor, Ilexpollenites rarus and Tuberculodinium vancampoae suggest the deposition of the paralic Agbada Formation in the three wells during the Neogene, most likely Miocene.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Drei Tiefbohrungen (Bohrungen 8, 6 und 4) aus drei verschiedenen Sedimentationsbereichen (Zentralsumpf I, Küstensumpf I und Küstensumpf II) im Bereich des Nigerdeltas von Nigeria wurden im Rahmen einer detaillierten palynologischen Studie untersucht. Diese Bohrungen wurden in den paralischen Ablagerungen der Agbada-Formation abgeteuft. Die angetroffenen Assoziationen der Palynomorphen werden von terrestrischen Formen dominiert, dennoch sind organischwandige Fossilien marinen Ursprungs (Dinoflagellaten und die organisch-wandigen Reste von Foraminiferen) in hinreichender Anzahl vertreten. Bei den untersuchten Palynomorphen treten die Gattungen der Pteridophyten und Bryophyten-Sporen wie Laevigatosporites, Verrucatosporites, Perimonoletes, Reticulosporites, Acrostichumsporites (eine Mangroven-Farn Spore), Crassoretitriletes, Cyathidites, Leiotriletes und Magnastriatites auf. Die Angiospermen-Pollen sind typisch für das Neogen in tropischen Bereichen und durch eine hohe Artendiversität in großer Häufigkeit gekennzeichnet. Von besonderer Bedeutung ist das Auftreten folgender Angiospermen-Arten: Psilatricolporites crassus, Zonocostites cf. ramonae (Mangroven-Art), Racemonocolpites hians, Racemonocolpites racematus, Retibrevitricolporites obodoensis, Retibrevitricolporites protrudens, Pachydermites diederixi, Psilastephanocolporites laevigatus, Psilastephanocolporites cf. perforatus, Peregrinipollis nigericus, Retitricolporites irregularis und Retitrescolpites cf. splendens. Die untersuchen Palynomorphen weisen für die mächtigen Ablagerungen der Sedimente innerhalb der drei Bohrungen auf eine nur geringe vertikale und laterale Variation innerhalb eines relativ kurzzeitigen Intervalls des Miozäns hin. Dieser Umstand erschwert eine auf der stratigraphischen Reichweite der Palynomorphen-Arten basierende Gliederung für die Agbada-Formation erheblich. Deshalb wird in der vorliegenden Arbeit eine auf ökostratigraphischen Grundlagen – wie botanische Ähnlichkeiten und quantitative Verteilung der häufigsten Palynomorphen-Gruppen – basierende Unterteilung verwendet und auf die Verwendung der qualitativen Verteilung von Leitfossil-Arten verzichtet. Die phyto-ökologisch bedeutsamen Arten können in fünf ökologische Hauptgruppen unterteilt werden. Hierbei sind die Mangroven-, Küstensumpf-, Savannen bis Küstenebenen, montanen und tropischen Regenwald-Gruppen von Bedeutung. Auf dieser phyto-ökologischen Untergliederung beruhend, können feuchtere und trockenere Zyklen für die drei Bohrungen rekonstruiert werden. Der Vergleich der klimatischen Zyklen und der lithologischen Abfolgen, die aus den γ-ray Logs interpretiert wurden, ermöglicht für gewisse Bereiche der Bohrungen eine Korrelation. Die feuchteren Klimate, die auf einen relativen Meeresspiegelanstieg hinweisen, korrelieren mit Perioden von „Highstand system tracts“ oder „transgressive system tracts“. Trockenere Klimate weisen auf relative Meeresspiegelabsenkungen hin und stimmen gleichfalls mit „lowstand system tracts“ überein. Dies ermöglicht eine Vorhersage der Speicher- und abdichtenden Sedimente innerhalb der lithologischen Abfolge der Agbada-Formation. Obwohl nur eine geringe vertikale palynologische Variation zu beobachten ist, können drei informelle Zonen von Fossil-Vergesellschaftungen ausgegliedert werden. Dies sind in stratigraphisch aufsteigender Abfolge: Vergesellschaftungen I, II und III, die durch die von oben gesehen erstmalig auftretenden bisaccaten Pollen (Podocarpidites) sowie das Erscheinen von peridinioiden beziehungsweise gonyaulacoiden Dinoflagellaten gekennzeichnet sind. Das Auftreten von biostratigraphisch signifikanten Palynomorphen wie Crassoretitriletes vanraadshooveni, Magnastriatites howardi, Reticulosporis miocenicus, Caprifoliipites superbus, Cichoreacidites cf. spinosus, Echiperiporites minor, Ilexpollenites rarus und Tuberculodinium vancampoae weisen auf die Sedimentation der paralischen Ablagerungen der Agbada-Formation in den drei Bohrungen während des Neogens, höchstwahrscheinlich während des Miozän hin.</dc:description>
          <dc:date>2011-01-04</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2733</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-28883</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-28883</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2733/bankole_samson.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
