<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:58:56Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3173">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3173</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:550</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Nuclear magnetic resonance on laboratory and Ô¨?eld scale for estimating hydraulic parameters in the vadose zone</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Nuklearmagnetische Resonanz auf Labor- und Feldskala zur Absch√§tzung hydraulischer Parameter in der vadosen Zone</dc:title>
          <dc:creator>Costabel, Stephan</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:550</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">The method of nuclear magnetic resonance (NMR) is sensitive to water-Ô¨?lled pores and to pore-space properties, respectively. Geophysical NMR applications allow for estimating water content and saturated hydraulic conductivity on laboratory and Ô¨?eld scale, as well as the pore size distribution (PSD) on laboratory scale. Thus, these applications are expected to have also a great potential for estimating eÔ¨Äective hydraulic parameters in the vadose zone. This potential is investigated and assessed in this work on the laboratory and on the Ô¨?eld scale, respectively. The theoretical analysis of the underlying mathematical-physical concepts describing the NMR relaxation phenomenon in simple pore geometries shows that the relaxation characteristics of partially saturated pores signiÔ¨?cantly depends on the assumption how the remaining pore water is kept in the pore during the desaturation. On the laboratory scale, NMR measurements with artiÔ¨?cial and natural soil samples were conducted to test the reliability of the NMR-based PSD to be an estimate of the water retention curve (WRC). It is shown that this estimation is only possible for samples with clay contents smaller than approximately 10%. NMR methods are sensitive to the pore bodies, which is contrary to the pore-throat sensitivity of conventional WRC measurements and leads thus to an increasing diÔ¨Äerence between NMR-PSDs and WRCs with increasing clay content. It must be concluded that a plausible estimation of hydraulic parameters from the NMR-PSD is possible for sandy soils only. Based on the well known Brooks-Corey model, an empirical approach is developed, which relates the relative relaxation time at partial saturation to the relative hydraulic conductivity K_{rel}, i.e., the ratio of the unsaturated and the saturated conductivities. This approach is veriÔ¨?ed in the laboratory for T_2 measurements with conventional NMR and, in a modiÔ¨?ed form, for T_2^* measurements with earth‚Äôs Ô¨?eld NMR, respectively. The estimation of K_{rel} from T_2^* can, in principle, also be adapted for the Ô¨?eld application of NMR, the magnetic resonance sounding method (MRS), which is shown with a Ô¨?eld example. However, this approach still exhibits conceptional and technical limitation and must be investigated further. As alternative, an additional inversion approach for MRS is introduced, which uses only the NMR signal amplitudes and parameterizes directly the capillary fringe in the subsurface by using the Brooks-Corey model. A further MRS Ô¨?eld example shows that this approach also allows for a plausible prediction of K_{rel} under the assumption that the capillary fringe is in a state of equilibrium.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Methode der Kernspinresonanz (Nuclear Magnetic Resonance - NMR) erm√∂glicht die Analyse des wassergef√ºllten Porenraumes. Geophysikalische NMR-Verfahren erlauben die Absch√§tzung des Wassergehaltes und der ges√§ttigten hydraulischen Leitf√§higkeit des Porenraumes im Labor- und Feldma√üstab sowie die Porengr√∂√üenverteilung (PGV) im Laborma√üstab. Es ist zu erwarten, dass diese Verfahren ebenso zur Absch√§tzung eÔ¨Äektiver hydraulischer Parameter in der vadosen Zone potentiell geeignet sind. In der vorliegenden Arbeit wird dieses Potenzial auf Labor- und Feldskala untersucht und bewertet. Auf der Grundlage einfacher Porenmodelle, f√ºr die das mathematisch-physikalische Problem der NMR-Relaxation analytisch gel√∂st werden kann, wird der Zusammenhang zwischen Relaxationszeit und S√§ttigungsgrad des Porenraumes untersucht. Es zeigt sich dabei, dass die Annahme dar√ºber, wie das Restwasser im Porenraum gebunden ist, die Relaxationscharakteristik entscheidend beeinÔ¨Çusst. Im Laborma√üstab wurde anhand k√ºnstlicher und nat√ºrlicher Proben getestet, ob die NMR-basierte PGV eine Absch√§tzung der Wasserretentionsfunktion (WRF) darstellt. Es wird gezeigt, dass die √úbereinstimmung von NMR-PGV und WRF nur f√ºr Lockersedimente mit einem Tonanteil von weniger als 10% g√ºltig ist. Die bevorzugte EmpÔ¨?ndlichkeit der NMR-Methode f√ºr die Porenb√§uche sorgt f√ºr eine mit dem Tonanteil zunehmende Abweichung im Vergleich zu konventionellen WRF Messungen, welche ihrerseits auf Porenh√§lse sensitiv sind. Eine glaubw√ºrdige Absch√§tzung hydraulischer Parameter aus NMR-PGVs ist also nur f√ºr sandige B√∂den m√∂glich. Auf der Grundlage des gut bekannten Brooks-Corey-Modells wird ein empirischer Ansatz entwickelt, der die relative Relaxationszeit bei Teils√§ttigung mit der relativen hydraulischen Leitf√§higkeit K_{rel} (Verh√§ltnis aus unges√§ttigter und ges√§ttigter Leitf√§higkeit) verkn√ºpft. Dieser Ansatz wird mithilfe konventioneller Labor-NMR durch T_2 Messungen und in modiÔ¨?zierter Form f√ºr T_2^* Messungen im Erdmagnetfeld best√§tigt. Die Absch√§tzung von K_{rel} aus T_2^* Messungen kann im Prinzip f√ºr die NMR-Feldanwendung, also f√ºr Magnetische Resonanz Sondierungen (MRS), adaptiert werden, was an einem Feldbeispiel gezeigt wird. Allerdings hat die praktische Anwendung dieses Ansatzes im Feldma√üstab noch technische und konzeptionelle Grenzen und muss in zuk√ºnftiger Forschungsarbeit weiter untersucht werden. Alternativ dazu wird ein neues Inversionsverfahren f√ºr die MRS-Methode eingef√ºhrt, welches ausschlie√ülich die NMR-Amplituden benutzt und direkt den kapillaren Aufstieg mithilfe des Brooks-Corey-Modells parametrisiert. Ein weiteres Feldbeispiel zeigt, dass auch dieser Ansatz unter der Voraussetzung, dass der Kapillarraum im Gleichgewicht ist, eine plausible Absch√§tzung von K_{rel} erlaubt.</dc:description>
          <dc:date>2011-12-19</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3173</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-33540</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-33540</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3173/costabel_stephan.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
