<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:55:40Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2442">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2442</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:100</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">"La r√©volution urbaine" Henri Lef√®bvres Philosophie der globalen Verst√§dterung</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">"The urban revolution" Henri Lef√®bvres philosophy of global urbanization</dc:title>
          <dc:creator>Guelf, Fernand Mathias</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:100</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die These einer globalen Urbanisierung beansprucht bei Lef√®bvre eine umfassende geistige Konfrontation, die im √úbergang von ruralen zu urbanen Strukturen zentrale Elemente von gesellschaftspolitischer und philosophischer Relevanz aufzeigt. Von der konkreten politischen Situation im Paris der sechziger Jahre ausgehend, entfaltet sich Lef√®bvres provokative These von der Auseinandersetzung mit der ‚ÄûPraxis‚Äú als Kritik des Alltags (‚Äûcritique de la vie quotidienne‚Äú) √ºber entwicklungstheoretische Fragestellungen und Konzepte bis hin zu √§sthetischen Debatten um zentrale Probleme des Urbanismus‚Äò. Unterschiedlichste Aspekte werden schrittweise in ein umfassendes Konzept eingebunden. Einerseits die praxisorientierte Ausrichtung der These der globalen Verst√§dterung, die am politischen und gesellschaftlichen Alltag dokumentiert wird, andererseits die philosophische Dimension, die Schaffung einer zweiten Natur, der urbanen, ausgehend von der urspr√ºnglichen, der ruralen als Entfaltungsprozess des Menschen. Beiden Lesarten, die sich zum Teil erg√§nzen, zum Teil schwer in ein schl√ºssiges Konzept einzubinden sind, wird in der Arbeit Rechnung getragen. Die philosophische Ausrichtung wird anhand der Bez√ºge zum praktischen und theoretischen Umfeld sowie der Einbindung in das Gesamtwerk progressiv erarbeitet. Die Arbeit am Original, allein schon durch die zum Teil irref√ºhrenden √úbersetzungen und die Sperrigkeit einiger Textpassagen unumg√§nglich, steht f√ºr die Intention einer Wiedergabe und einer Interpretation aus erster Hand. Die Schwierigkeiten und Herausforderungen einer m√∂glichst umfassenden Darstellung bestehen in der Tatsache, dass Lef√®bvres Texte zur Stadt auf unterschiedlichen Ebenen zu lesen sind. Methodisch begegnet die Arbeit der These der globalen Verst√§dterung mit einer Darstellung von ‚ÄûLa r√©volution urbaine‚Äú, um darauf aufbauend, zentrale Elemente und Aspekte erneut aufzugreifen und weiterzuentwickeln. Im Laufe der Arbeit ergibt sich eine zunehmende Verdichtung, die es erlaubt, die These der globalen Verst√§dterung als Kernaussage der Philosophie Lef√®bvres ‚Äöfugenartig‚Äô darzustellen und zu deuten. Die Stadt als ‚Äûoeuvre‚Äú und die globale Urbanisierung als ‚Äûoeuvre total‚Äú zu bestimmen, erlaubt die ‚Äûstrategische Hypothese‚Äú der globalen Verst√§dterung √ºber jede soziologische Dimension hinaus im ‚Äûpraxisphilosophischen‚Äú Zusammenhang zu deuten und Lef√®bvre in philosophischen Kontext zu setzen. Der Bezug zur Gegenwart ergibt sich durch eine selektive Bestandsaufnahme, sowie den Versuch die These der Urbansierung zu aktualisieren. Fernand Mathias GUELF</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">With Lef√®bvre the theory of global urbanization requires a comprehensive intellectual confrontation, which manifests central elements of sociopolitical and philosophical relevance in the transition from rural to urban structures. Taking the concrete political situation in Paris in the sixties as a starting point, Lef√®bvre‚Äôs provocative thesis that the examination of ‚Ä?praxis‚Äú is a critique of everyday life (‚Ä?critique de la vie quotidienne‚Äú) develops from questions and concepts of evolution theory, leading on to aesthetical debates concerning central problems of urbanism. Widely differing aspects are integrated step by step into a comprehensive concept. On the one hand the practical orientation of the theory of global urbanization, documented by political and social everyday life, on the other hand the philosophical dimension, the creation of a second, urban nature, originating from the rural, as a process of human development. Both versions, partly complementary, partly difficult to integrate into a conclusive concept, are taken into account in the dissertation. The philosophical alignment is elaborated progressively by means of references to the practical and theoretical context and by integration into the complete works. The use of the original text, unavoidable due to some misleading translations and the unwieldiness of several passages, stands for the intention of a firsthand representation and interpretation. The difficulties and challenges in providing as comprehensive a portrayal as possible lie in the fact that Lef√®bvre‚Äôs writings about the city can be read on different levels. Methodologically, the dissertation responds to the theory of global urbanization with a portrayal of ‚Ä?La r√©volution urbaine‚Äú, as a base from which to take up central elements and aspects anew and develop them further. In the course of the dissertation a gradual consolidation takes place, which allows the theory of global urbanization to be portrayed and interpreted ‚Ä?fugally‚Ä? as the central statement of Lef√®bvre‚Äôs philosophy. Defining the city as ‚Ä?oeuvre‚Äú and global urbanization as ‚Ä?oeuvre total‚Äú allows the ‚Ä?strategic hypothesis‚Äú of global urbanization to be interpreted within the context of the philosophy of praxis, above and beyond any sociological dimension, and Lef√®bvre to be placed in a philosophical context. The relation to the present day results from a selective evaluation and from the attempt to update the theory of urbanization. Fernand Mathias GUELF</dc:description>
          <dc:date>2010-02-22</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2442</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-25379</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-25379</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2442/guelf_fernand.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
