<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:01:40Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3775">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3775</identifier>
        <datestamp>2014-08-14</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Entwicklung von Verfahren und Applikatoren f√ºr den intradermalen Wirkstoffeintrag </dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Development of methods and devices for intradermal drug delivery</dc:title>
          <dc:creator>Loth, Andreas</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Infektionskrankheiten stellen ein medizinisches und wirtschaftliches Problem dar, dem beispielsweise durch Impfungen versucht wird zu begegnen. Das DNS-Impfen gilt als gro√üe Chance, insbesondere bei der Bek√§mpfung nicht oder nur schwer beherrschbarer Krankheiten wie AIDS, Hepatitis C oder Influenza. Im Gegensatz zur klassischen Impfung, bei der dem K√∂rper die Antigene eines bestimmten Erregers direkt verabreicht werden, wird beim DNS-Impfen ein Bauplan f√ºr die charakteristischen Oberfl√§chenstrukturen des Erregers in Form plasmider DNS transferiert. Der K√∂rper bildet nach der Zufuhr selbst die Antigene, gegen die er anschlie√üend Antik√∂rper zur Abwehr entwickelt. Dies f√ºhrt zu einer Langzeitpr√§sentation und wesentlich effektiveren Immunstimulation, wobei sich die Haut in besonderer Weise als Zielregion f√ºr die Impfung eignet, da hier sehr viele Antigen pr√§sentierende Zellen sitzen. Durch eine Applikation in die Haut lassen sich die erforderlichen Wirkstoffmengen auch bei konventionellen Impfstoffen enorm reduzieren. Alle bislang in der Forschung eingesetzten Methoden des Gentransfers weisen erhebliche Nachteile auf, die eine weiterf√ºhrende Anwendung oder kommerzielle Nutzung ausschlie√üen. So f√ºhren beispielsweise falsche Zielregionen oder -tiefen zu Problemen wie einer unzureichenden Immunantwort, einem gro√üen Wirkstoffverlust oder unn√∂tigen Schmerzen. Das Ziel der Arbeit war es, die nicht befriedigenden und bisher nur unter Laborbedingungen eingesetzten Techniken durch praxistaugliche und pr√§zisere Varianten zu erg√§nzen und so mittelfristig der intradermalen Impfung zum Durchbruch zu verhelfen. Anhand der Analyse der bislang eingesetzten Verfahren wurden zwei neuartige L√∂sungen aus der Kombination bekannter Varianten entwickelt. Hierzu z√§hlt ein auf dem DNS-T√§towieren basierendes Applikationssystem, das durch die Verwendung von Kan√ºlen und einem Mikrodosiersystem die Beimpfung nahezu beliebiger Zieltiefen erlaubt. Daf√ºr erwies sich der Einsatz herk√∂mmlicher Einwegkan√ºlen f√ºr Mehrfachstichanwendungen als geeignet. Ein innovatives Antriebskonzept erm√∂glicht es, die repetierende Einstechbewegung mit viel h√∂heren Einstechgeschwindigkeiten bei langsamer R√ºckholbewegung auszuf√ºhren, als dies bei klassischen T√§towierger√§ten m√∂glich ist, was die Wirkstoffapplikation vereinfacht. Beim Vergleich mehrerer Dosiersysteme erwies sich ein neuartiges Schlauchquetschventil besser geeignet als eine Piezodosieranordnung, da sich damit die hochfrequente stichsynchrone Dosierung definierter Wirkstoffmengen einfach durchf√ºhren l√§sst. Das Mikrodosierventil erlaubt die Einzelabgabe von Fl√ºssigkeitsmengen kleiner als 30 nl bei Arbeitsfrequenzen √ºber 400 Hz. Das entwickelte Impfmodul, d.h. die Kombination aus Kan√ºle, Ventil und einem geeigneten Wirkstoffreservoir, wurde als kosteng√ºnstiges Einwegteil ausgef√ºhrt. Das Ventil eignet sich in einer anderen Bet√§tigungsform zudem gut f√ºr Anwendungen in Bioanalytik, Pharmazie, Chemie und Mikroverfahrenstechnik. Als weitere Methode wurde im Zuge der Arbeit das Impfschneiden mit gleichzeitiger Wirkstoffgabe in den Schneidspalt als besonders aussichtsreich f√ºr die Beimpfung geringer Hauttiefen identifiziert. Aus den Erfahrungen, die mittels einfacher, manuell gef√ºhrter Demonstratoren gewonnen wurden, entstand ein automatisches Schneidimpfger√§t zur Ausf√ºhrung eines definierten Schnittmusters, um die Wirkungsweise und den Wirkstofftransfer beim Schneidimpfen gezielt zu untersuchen. Erste Versuche an menschlichen Hautproben und Schweinen erwiesen die immunologische Wirksamkeit beider Impfmethoden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Infectious diseases are representing a medical and economical problem, partly encountered by vaccinations. DNA-vaccination is deemed to be a great opportunity for defeating un- or hardly controllable diseases like AIDS, hepatitis C or influenza. In contradiction to the classical vaccination, where the antigen of an ascertained pathogen is delivered directly, in DNA-vaccination a blueprint of characteristic surface structures of the pathogen is given in the form of plasmid DNA. After the administration, the body develops an antigen and afterwards antibodies. This leads to a sustained presentation of antigen and a considerably more effective immune stimulation. Especially the skin is suitable for vaccination as several antigen presenting-cells are located there. The necessary amount of a vaccine (DNA and conventional) can be significantly reduced by intradermal delivery. State of the art methods for gene transfer are showing disadvantages, inhibiting a further medical and commercial use. False vaccination regions or depths lead to problems like insufficient immune response, a major loss of vaccine or unnecessary pain. The aim of this dissertation is to replace the insufficient and as yet only under laboratory terms used techniques, to establish the intradermal vaccination as a standard. Basing on the analysis of the nowadays practiced techniques, two innovative solutions were developed by combining known variations. The first application system is based on DNA-tattooing. Here, by using cannulas and a micro fluidic dosage device, a vaccination of various depths is possible. First result of the research is that standard cannulas are appropriate for multi sting applications. In contrast to conventional tattoo machines, a novel actuator allows performing the repetitive sting movement with a much higher indention velocity and a slower retracting movement. This simplifies the application of the active agents and reduces the skin deflection. While comparing several dosing principles, a novel pinch valve was developed and found more suitable for the vaccination device than a piezo based system or other commercially available configurations. The innovative pinch valve allows a reliable stitch-synchronous dosage of the active agent. Single volumes of less than 30 nano liters were achieved, at a working frequency of about 400 Hz. The developed vaccination cartridge, i.e. the combination of the valve, a cannula and a suitable reservoir for the active agent, was implemented as a cheap single-use part. Moreover, the valve is eligible for applications in life sciences, pharmacy, chemistry and chemical engineering. Another significant result of this thesis is the development of the so called ‚Äúimmune-cutting‚Ä? or ‚Äúvaccination-cutting‚Ä? as a m ethod especially for low level skin vaccination with a simultaneous dosage of the vaccine into the cutting clearance. Experiences attained from manually operated devices, were used to develop an automatically cutting apparatus. That apparatus creates a defined cutting pattern hereby allowing an analysis of the mechanism of action and the transfer of the active agent. The immunological efficacy of both vaccination methods was shown in preliminary experiments using human skin samples and pigs.</dc:description>
          <dc:date>2012-04-03</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3775</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-34849</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-34849</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3775/loth_andreas.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
