<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:54:44Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2232">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2232</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Wave Theory based Extensions to Standard Room-acoustic Particle Models</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Wellentheorie basierte Erweiterungen f√ºr raumakustische Teilchenmodelle</dc:title>
          <dc:creator>Bansal, Mahesh</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">This thesis addresses the need of incorporating the wave based model in room acoustics to extend the existing sound particle models like ray tracing and image source methods. Chapter 1 starts with the introduction of approaches being used for auralization purpose in room acoustics. Detailed methodology behind particle approaches are discussed. However, such particle or ray based approaches are not sufficient in small and complex shaped rooms to take proper account of the wave nature of the sound field. These methods fail to obtain room acoustic characteristics of higher quality in the low frequency bands. In order to effectively simulate the sound field at low frequencies, where the dimensions of the walls are comparable to the wavelength, one needs to clearly know the reflection and diffraction properties of walls. This thesis presents the use of numerical techniques like finite element method (FEM) and boundary element method (BEM) to solve the Helmholtz wave equation in order to obtain a better or more realistic impulse response. Solving differential equations using numerical methods like FEM and BEM require discretization or ‚Äúmesh‚Ä? of continuous geometrical domain. Several algorithms have been developed to automate the process of mesh generation, but most of them do not provide a guarantee about the quality of the resulting mesh. Generally, hexahedrals are preferred over tetrahedrals as they avoid flat and sharp angles hence better mesh quality can be obtained. But no approach so far guarantees the automatic hexahedral mesh generation of the whole domain. This thesis in Chapter 2, introduces a new approach ‚Äúcutting plane algorithm‚Ä? to generate an all- hexahedral mesh. The cutting plane algorithm is based upon cutting the polyhedron as proposed by Chazelle [24] into simpler shaped elements and the main emphasis in this work is to investigate it‚Äôs practical applicability in architectural designs. It is shown that after applying a sequence of cuts on the given arbitrary polyhedron, one can obtain convex and trivalent polyhedrons. These polyhedrons can then be converted into a hexahedral mesh using Mid-Point subdivision scheme. Special cutting schemes are suggested using examples for typical architectural designs. Special considerations are given to mesh quality in acoustical models where balconies, domes (for mosques), stairs, pillers etc. are very common. Furthermore, for curved surfaces a new projection algorithm is introduced. It is shown that with proper combination of cutting plane and projection algorithms, a good quality mesh can be obtained. Chapter 3 discusses the detailed acoustical analysis using the FEM. An overview of using the FEM for performing modal analysis and frequency domain simulation in closed environments is presented. Moreover, the diffraction effect which is not possible to observe below Schroeder frequency by means of particle models is viewed using FEM. For this purpose the solution of the general quadratic eigenvalue problem arising from the finite element analysis in enclosures with complex shapes and general impedance boundary condition is considered. This work is mainly concerned with the attempt of showing the practical feasibility of FEM in room acoustics and to combine it with particle models in order to obtain the broad band response of the room. Also, fundamental points regarding the finite element method, iterative methods and required mesh quality are discussed. In Chapter 4, the thesis tries to investigate the scattering behavior of incident plane waves at arbitrarily shaped wall surfaces using BEM. For comparison purposes, a simple point-source based model to calculate scattered wave fronts is also introduced. The incident plane waves are considered at various angles and scattering coefficients computed in both models are then compared with the measured data. It is found that while the point-source model can give reasonable asymptotic results, the advanced numerical model matches with the measurement data significantly better in quantity and quality. Chapter 5 concludes the thesis by summarizing the work and provides some guidelines for future work.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">In dieser Arbeit wurde die Anwendung von leistungsf√§higen numerischen Methoden wie Finite Elemente Methode (FEM) und Randelementmethode (BEM) auf die Erweiterung von existierenden Schallpartikelmodellen untersucht. Es wurde f√ºr niedrige Frequenzen gezeigt, wie man die Wellenart des Schalls miteinbeziehen kann, um eine bessere Impulsantwort zu erhalten. FEM und BEM erfordern Diskretisierung des geometrischen Gebietes, das sogenannte ‚ÄûNetz‚Äú. Es gibt verschiedene Algorithmen, die f√ºr die automatisierte Erzeugung des Netzes entwickelt wurden, aber die meistens von ihnen liefern keine Garantie √ºber die Qualit√§t des resultierenden Netzes. Im Allgemeinen werden die hexaedrischen Elemente den tetraedrischen Elementen bevorzugt, weil sie flache und spitze Winkel vermeiden. Somit kann bessere Netzqualit√§t erreicht werden. Aber es gibt keine Methode, die eine automatische Generierung des Netzes mit hexaedrischen Elementen auf dem ganzen Gebiet liefert. In dieser Arbeit wurde ein neues Verfahren ‚ÄûSchnittebenenalgorithmus‚Äú f√ºr die Erzeugung des Netzes mit hexaedrischen Elementen vorgestellt. Kapitel 1 beginnt mit der Diskussion von bestehenden Verfahren und Modellen f√ºr Simulation in der Raumakustik. Es wurde die Methodik hinter Raytracing und Spiegelquellen-Methode kurz erkl√§rt. In diesem Verfahren sind Schall als Teilchen betrachtet. Bei Hochfrequenzen und f√ºr gr√∂√üere R√§ume sind diese Methoden sehr effektiv um eine Impulsantwort des Systems zu erhalten. Wenn die Ma√üe des Raumes jedoch mit der Wellenl√§nge vergleichbar sind, versagen dieses Verfahren. Aus diesem Grund ist es notwendig, das Wellenmodell einzubeziehen. Folglich stellt das erste Kapitel die Methodik hinter wellenbasierenden Verfahren (FEM, BEM, FDM). Die mathematischen Grundlagen dieses elementbasierenden Verfahrens wurden ebenfalls erl√§utert. Anhand der Beispiele wurde gezeigt, wie Basisfunktionen f√ºr das gegebene Netzelement definiert werden k√∂nnen. Kapitel 2 befasst sich haupts√§chlich mit Netzgenerierung. Es wird das neu entwickelte Verfahren f√ºr Netzgenerierung vorgestellt, welches als ‚ÄûSchnittebenenalgorithmus‚Äú genannt wird. Der Schnittebenenalgorithmus basiert auf das Anwenden einer Reihenfolge der Schnitte auf den gegebenen Raum, um die konvexen und dreiwertigen Polyeder zu erhalten. Unter Anwendung des mid-point subdivision scheme k√∂nnen diese einfach geformten Polyeders in hexaedrischem Elemente √ºbertragen werden. Es wurde gezeigt, dass man mit der korrekten Wahl des Schnittes, ein qualitatives hexaedrisches Netz f√ºr viele Oberfl√§chen erhalten kann. Spezielle Schnittentw√ºrfe werden in diesem Kapitel vorgeschlagen und die allgemeine Idee des Schnitts dieses Verfahrens, die besonders f√ºr Architekturr√§ume geeignet ist, wird beschrieben. Das Schnittverfahren kann entsprechend dem gew√ºnschten Ergebnis ge√§ndert werden. Zum Beispiel wenn nur konvexe Polyeder erforderlich sind, muss man das Polyeder nicht ganz durchschneiden und keine mehrwertige Eckenschnitte sind n√∂tig. Au√üerdem, um gekr√ºmmte Geometrien zu modellieren, wurde eine neue Projektionstechnik eingef√ºhrt. Es wurde gezeigt, dass diese Technik f√ºr gekr√ºmmte Polyeder ziemlich wirkungsvoll ist. In Kapitel 3 wurden Schallwellen in geschlossenen Formen unter Anwendung der FEM untersucht. Es wurde zuerst Modalanalyse f√ºr steife F√§lle durchgef√ºhrt, anschlie√üend wurde das allgemeine quadratische Eigenwertproblem betrachtet. Mit absorbierenden Oberfl√§chen an den W√§nden, konnte man eine Verschiebung im modalen Spektrum sehen. Auch die Knotenlinien (minimaler Druck) f√ºr den nicht-rechteckigen Raum konnte erhalten werden. Die Knotenlinie spielt eine gro√üe Rolle bei der Bestimmung der optimalen Stelle f√ºr den Lautsprecher. Die durch FEM-Analyse berechnete √úbertragungsfunktion gibt eine genaue Abbildung des akustischen Verhaltens. In der beschatteten Region zeigte die √úbertragungsfunktion aufgrund der Beugung eine Steigung in der Schallenergieverteilung im Vergleich mit dem Partikelmodell. Anschlie√üend wurde FEM-Analyse auf Benchmark-Problem durchgef√ºhrt und die Ergebnisse wurden verglichen. Es wurde gezeigt, dass der neu entwickelte Entwurf zur Netzgenerierung die Ergebnisse liefert, die durchaus in √úbereinstimmung mit den gemessenen Daten sind. In Kapitel 4 wurde das Streuungsverhalten der einfallenden ebenen Wellen an den willk√ºrlichen Oberfl√§chen unter Verwendung BEM und des Punktquellmodells untersucht. Ein neues Computerwerkzeug EASE Scatterer wurde entwickelt. Es wurde gezeigt, dass w√§hrend das Punktquellmodell angemessene gute Resultate gibt, die BEM bez√ºglich Qualit√§t und Quantit√§t wirkungsvoller ist. Anschlie√üend wurden die Ver√§nderungen vom Streuungskoeffizient als den Einfallwinkel√§nderungen analysiert und die resultierenden Beschr√§nkungen f√ºr Anwendung in der raumakustischen Modellierung diskutiert.</dc:description>
          <dc:date>2009-09-16</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/vnd.ms-excel</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2232</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-23222</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-23222</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2232/original_bansal_mahesh.doc</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2232/bansal_mahesh.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
