<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:56:47Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2705">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2705</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:book</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Abschlussbericht WGP - Summer School. Sustainable Manufacturing. Berlin 2010</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Final report of WGP - Summer School. Sustainable Manufacturing. Berlin 2010</dc:title>
          <dc:creator>Günther Seliger</dc:creator>
          <dc:creator>Aleksandra Postawa</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Vom 21. - 28. Juli 2010 wurde die WGP - Summer School gemeinsam durch Prof. Dr.-Ing. Günther Seliger des Instituts für Werkzeugmaschinen und Fabrikbetrieb (IWF) der Technischen Universität Berlin und Prof. Dr. h. c. Dr.-Ing. Eckart Uhlmann des Fraunhofer-Instituts für Produktionsanlagen und Konstuktionstechnik (IPK) in Berlin veranstaltet. Ziel der WGP - Summer School 2010 war die Identifikation von Forschungspotentialen im Bereich Sustainable Manufacturing. Mit Referenzierung auf die Breite der Nachhaltigkeit in ökologischer, ökonomischer und sozialer Dimension erhielten 30 Teilnehmerinnen und Teilnehmer der Summer School die Chance im Rahmen interdisziplinärer Zusammenarbeit Gestaltungskompetenz, Kommunikationsfähigkeit, Kreativität, Innovationskraft und wissenschaftliche Kompetenz themenübergreifend zu entfalten. In exemplarischer Tiefe erarbeiteten sie nachhaltige produktionstechnische Gestaltungsansätze in den Bereichen Industrielle Automatisierungstechnik, Fabrikbetrieb und Montagetechnik, Industrielle Informationstechnik, Werkzeugmaschinen und Fertigungstechnik sowie Füge- und Beschichtungstechnik. Dabei wurden sie durch ein produktionswissenschaftlich anregendes Programm mit Exkursionen und Referenten aus Wirtschaft, Wissenschaft und Forschung unterstützt. Damit die Vernetzung der Teilnehmerinnen und Teilnehmer zur universitätsübergreifenden Zusammenarbeit im gleichen Maße befördert würde, wurde für ein abwechslungsreiches Begleitprogramm gesorgt. Gedruckte Version im Universitätsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) erschienen (ISBN 978-3-7983-2265-3)</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">From the 21st to the 28th of July, 2010 the WGP - Summer School has been jointly organized by Prof. Dr.-Ing. Günther Seliger of the Institute for Machine Tools and Factory Management (IWF) of the Technische Universität Berlin and Prof. Dr. h. c. Dr.-Ing. Eckart Uhlmann of the Fraunhofer Institute for Production Systems and Design Technology (IPK) in Berlin. The aim of the WGP - Summer School in 2010 was the identification of research potentials in the area Sustainable of Manufacturing. With reference on the broadness of Sustainability in ecological, economic and social dimension 30 participants of the Summer School received the chance within the scope of interdisciplinary cooperation to unfold competence, communication ability, creativity, innovation strength and scientific competence in a subject-covering way. In exemplary depth they compiled lasting technical creation attempts in the areas Industrial Automation Technology, Assembly Technology and Factory Management, Industrial Information Technology, Machine Tools and Production Engineering as well as Joining and Coating Technology. Besides, they were supported by a production-academically stimulating programme with excursions and advisers from economy, science and research. So that the interlinking of the participants would be carried to an university-covering cooperation in the same measure, a diverse accompanying programme was provided. Printed version available by Universitätsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) (ISBN 978-3-7983-2265-3)</dc:description>
          <dc:contributor>Wissenschaftliche Gesellschaft für Produktionstechnik, Deutsche Forschungsgemeinschaft</dc:contributor>
          <dc:date>2010-11-24</dc:date>
          <dc:type>book</dc:type>
          <dc:type>doc-type:book</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2705</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-28397</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-28397</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2266-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2705/WGP_SummerSchool_Cover.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2705/WGP_SummerSchool_Text.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-SA: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, Weitergabe zu gleichen Bedingungen</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
