<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:03:24Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:5030">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:5030</identifier>
        <datestamp>2014-04-28</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Water footprint : assessing impacts of water use along product life cycles</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Der Wasserfu√üabdruck : Bewertung von Wassernutzung in Produktlebenszyklen</dc:title>
          <dc:creator>Berger, Markus</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Freshwater scarcity is a relevant problem for more than 1 billion people around the globe. Therefore, the analysis of water consumption along the supply chain of products is of increasing relevance in current sustainability discussions. This thesis aims at enhancing the concept of water footprinting by reviewing and applying various water footprint approaches, identifying methodological challenges, and developing a novel water footprint method.&#13;
In a comprehensive literature review more than 30 water footprint methods, tools, and databases have been identified and discussed. The scopes of water footprint approaches differ regarding the types of water use accounted for, the distinction of watercourses, the inclusion of quality aspects, and the consideration of temporal and regional aspects such as water scarcity and sensitivity of population or ecosystems. As the most advanced methods require the highest resolution inventory data, the trade-off between precision and applicability needs to be addressed in future database and method developments.&#13;
As most of the water accounting and impact assessment methods have hardly been applied in practice, in this work a selection of methods has been tested in various case studies. Representing the first water footprint study of complex industrial products, water consumption and resulting impacts have been analyzed along the life cycles of Volkswagen‚Äôs car models Polo, Golf, and Passat. Based on inventory databases freshwater consumption throughout the cars‚Äô life cycles has been allocated to material groups and assigned to countries according to import mix shares or location of production sites. By means of these regionalized water inventories, consequences for human health, ecosystems, and resources have been determined by using recently developed impact assessment methods. Water consumption along the life cycles of the three cars ranges from 52 ‚Äì 83 m3/car. More than 95% of the water is consumed in the production phase, mainly resulting from producing iron, steel, precious metals, and polymers. Results show that water consumption occurs in 43 countries worldwide and that only 10% is consumed directly at Volkswagen‚Äôs production sites. Impacts on health tend to be dominated by water consumption in South Africa and Mozambique, resulting from the production of precious metals and aluminum. Consequences for ecosystems and resources are mainly caused by water consumption of material production in Europe.&#13;
Based on the review and case studies, methodological challenges in water footprinting have been identified and potential solutions have been presented. A key challenge is the current definition of water consumption according to which evaporated water is regarded as lost for the originating drainage basin per se. Continental evaporation recycling rates of up to 100% within short time and length scales show that this definition is not valid and needs to be revised. Most impact assessment methods use ratios of annual withdrawal or consumption to availability to denote regional water scarcity. As these ratios are influenced by two metrics ‚Äì withdrawal and availability ‚Äì arid regions can appear uncritical if only small fractions of the little renewable supplies are used. Besides neglecting sensitivities to additional water uses, such indicators consider neither ground nor surface water stocks which can buffer water shortages temporally.&#13;
Tackling the shortcomings of existing water footprint methods, the water accounting and vulnerability evaluation (WAVE) model has been developed. On the accounting level, atmospheric evaporation recycling within drainage basins is considered for the first time, which can reduce water consumption volumes by up to 33%. Rather than predicting impacts, WAVE analyzes the vulnerability of basins to freshwater depletion. Based on local blue water scarcity, the water depletion index (WDI) denotes the risk that water consumption can lead to depletion of freshwater resources. Water scarcity is determined by relating annual water consumption to availability in more than 11,000 basins. Additionally, WDI accounts for the presence of lakes and aquifers which have been neglected in water scarcity assessments so far. By setting WDI to the highest value in (semi-)arid basins, absolute freshwater shortage is taken into account in addition to relative scarcity. This avoids mathematical artefacts of previous indicators which turn zero in deserts if consumption is zero. As illustrated in a case study of biofuels, WAVE can help to interpret volumetric water footprint figures and, thus, promotes a sustainable use of global freshwater resources.&#13;
</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Wasserknappheit ist ein relevantes Problem f√ºr mehr als 1 Milliarde Menschen auf der Erde. Aus diesem Grund ist die Analyse des Wasserverbrauchs entlang der Wertsch√∂pfungskette von Produkten von zunehmender Bedeutung in aktuellen Nachhaltigkeitsdiskussionen. Das Ziel dieser Dissertation ist es, das Konzept des Wasserfu√üabdruckes weiterzuentwickeln, indem verschiedene Ans√§tze des Wasserfu√üabdruckes bewertet und angewendet werden, methodische Heraus-forderungen identifiziert werden und eine neue Methodik zum Wasserfu√üabdruck entwickelt wird.&#13;
In einer umfangreichen Literaturrecherche sind mehr als 30 Methoden, Werkzeuge und Datenbanken zur Bestimmung des Wasserfu√üabdrucks identifiziert und diskutiert worden. Die Umf√§nge der Wasserfu√üabdruckans√§tze unterschieden sich hinsichtlich der Art der betrachteten Wassernutzung, der Unterscheidung von Gew√§sserarten, der Einbeziehung von Qualit√§tsaspekten und der Ber√ºcksichtigung von zeitlichen und regionalen Aspekten wie z.B. Wasserknappheit und Sensitivit√§t der Bev√∂lkerung oder von √ñkosystemen. Da die fortschrittlichsten Methoden die h√∂chsten Anforderungen an die Inventardaten stellen, muss der Zielkonflikt zwischen Genauigkeit und Anwendbarkeit in zuk√ºnftigen Datenbank- und Methodenentwicklungen adressiert werden.&#13;
Da die meisten der Bilanzierungs- und Wirkungsabsch√§tzungsmethoden kaum in der Praxis angewendet wurden, wird in dieser Arbeit eine Auswahl von Methoden in verschiedenen Fallstudien getestet. Als weltweit erste Wasserfu√üabdruckstudie f√ºr komplexe industrielle Produkte, wurden der Wasserverbrauch und die daraus resultierenden Konsequenzen entlang der Lebenszyklen der Volkswagenmodelle Polo, Golf und Passat untersucht. Mithilfe von Inventardatenbanken wurde der Gesamtwasserverbrauch auf Materialgruppen aufgeteilt und anschlie√üend entsprechend der Importmixanteile oder Produktionsstandorte verschiedenen L√§ndern zugewiesen. Basierend auf diesen regionalisierten Wasserinventaren, wurden die Konsequenzen f√ºr die menschliche Gesundheit, √ñkosysteme, und Ressourcen mithilfe aktueller Wirkungsabsch√§tzungsmethoden bestimmt. Der Wasserverbrauch entlang des Lebensweges reicht von 52 ‚Äì 83 m¬≥/Auto. Mehr als 95% des Wassers wird w√§hrend der Herstellung verbraucht ‚Äì haupts√§chlich durch die Produktion von Eisen, Stahl, Edelmetallen und Kunststoffen. Die Ergebnisse zeigen, dass der Wasserverbrauch in 43 L√§ndern stattfindet und dass nur 10% direkt am Produktionsstandort bei Volkswagen verbraucht werden. Konsequenzen f√ºr die menschliche Gesundheit werden von Wasserverbrauch in S√ºdafrika und Mosambik dominiert, der aus der Produktion von Platingruppenmetallen und Aluminium resultiert. Konsequenzen f√ºr √ñkosysteme und Ressourcen resultieren √ºberwiegend aus dem Wasserverbrauch der Europ√§ischen Werkstoffherstellung.&#13;
Basierend auf der Literaturrecherche und den Fallstudien werden methodische Herausforderungen und m√∂gliche L√∂sungen pr√§sentiert. Eine Unzul√§nglichkeit besteht in der aktuellen Definition des Wasserverbrauchs entsprechend der verdunstet Wasser per se als verbraucht betrachtet wird. Kontinentale Verdunstungsrecyclingraten von bis zu 100% innerhalb kurzer zeitlicher und r√§umlicher Distanzen zeigen, dass diese Definition nicht g√ºltig ist und √ºberarbeitet werden sollte. Die meisten Wirkungsabsch√§tzungsmethoden nutzen das Verh√§ltnis von Wasserentnahme oder ‚Äìverbrauch zu -verf√ºgbarkeit um die regionale Wasserknappheit zu beschreiben. Da diese Verh√§ltnisse von zwei Gr√∂√üen ‚Äì Entnahme und Verf√ºgbarkeit ‚Äì beeinflusst werden, k√∂nnen aride Regionen als unkritisch gelten, wenn nur kleine Anteile der geringen erneuerbaren Vorkommen genutzt werden. Neben der Vernachl√§ssigung von Sensitivit√§ten auf zus√§tzliche Wassernutzungen, ber√ºcksichtigen derartige Indikatoren weder Grund- noch Oberfl√§chenwasservorkommen, welche die Wasserknappheit zeitweise abmildern k√∂nnen.&#13;
Um die Unzul√§nglichkeiten bestehender Wasserfu√üabdruckmethoden zu √ºberwinden, wurde das ‚Äúwater accounting and vulnerability evaluation‚Ä? (WAVE) Model entwickelt. Auf der Inventarebene wird zum ersten Mal das atmosph√§rische Verdunstungsrecycling innerhalb von hydrologischen Einzugsgebieten untersucht, das den Wasserverbrauch um bis zu 33% reduzieren kann. Anstatt Sch√§den vorherzusagen, analysiert das WAVE Model die Vulnerabilit√§t von Einzugsgebieten auf Frischwassermangel. Basierend auf der lokalen Wasserknappheit beschreibt der ‚Äúwater depletion index‚Ä? (WDI) das Risiko, dass ein Wasserverbrauch zu einer Aufzehrung der Frischwasserressourcen f√ºhrt. Die Wasserknappheit von mehr als 11.000 Einzugsgebieten wird mithilfe des Verh√§ltnisses von j√§hrlichem Wasserverbrauch zu Verf√ºgbarkeit bestimmt. Zus√§tzlich ber√ºcksichtigt der WDI die Existenz von Seen und Grundwasserspeichern, die in Wasserknappheitsberechnungen bislang vernachl√§ssigt wurden. Indem der WDI in (semi-)ariden Einzugsgebieten auf den h√∂chsten Wert gesetzt wird, wird neben der relativen auch die absolute Wasserknappheit ber√ºcksichtigt. Hierdurch werden mathematische Artefakte fr√ºherer Indikatoren verhindert, die in W√ºsten keine Knappheit anzeigen wenn der Wasserverbrauch gleich null ist. Wie in einer Fallstudie zu Biokraftstoffen gezeigt wurde, kann das WAVE Model dabei helfen volumetrische Wasserfu√üabdr√ºcke zu interpretieren und so zu einer nachhaltigen Nutzung der globalen Frischwasserressourcen beitragen.&#13;
</dc:description>
          <dc:date>2014-04-10</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/5030</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-50302</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-50302</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/5030/Berger_Markus.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
