<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:00:26Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3496">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3496</identifier>
        <datestamp>2013-07-02</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Development of a rapid diagnostic platform for nucleic acid testing of infectious pathogens</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Entwicklung einer rapid diagnostischen Plattform zur Nukleins√§ure-Detektion von infekti√∂sen Pathogenen </dc:title>
          <dc:creator>Patel, Pranav</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Multiple factors, including climate change, economic development, human demographics and behavior, international tourism and global trade, have contributed to the emergence and spread of infectious diseases in many countries worldwide thus becoming a major public health problem. Besides the natural incidents, the potential use of infectious pathogens for bioterror attack is an additional risk to the human population. Anthrax, severe acute respiratory syndrome (SARS), dengue (DEN), malaria, yellow fever (YF), west nile (WN) fever, bird flu (H5N1), swine flu (H1N1 2009), and hemolytic uremic syndrome and bloody diarrhea (e.g. EHEC O104:H4) are some of the recent emerging and re-emerging infectious diseases that have caused outbreaks of human diseases. The burden of morbidity and mortality associated with these infectious diseases affects the human population globally and causes widespread social panic. The recent advances in biochemical methods and microfluidic technologies open a new perspective for point-of-care diagnostics of infectious pathogens. This can eliminate the high complexity associated with molecular testing currently performed in large hospitals, reference- and research-laboratories. However, cost‚Ä?effectiveness, commercial availability, automation, and integrated diagnostic platforms are still the essential targets to develop affordable diagnostic tests. This thesis focuses on the establishment of novel biochemical methods and the development of diagnostic platforms for the rapid detection of infectious diseases. All the important methods of nucleic acid testing including sample pre-treatment, sample preparation, nucleic acid amplification, and detection have been developed to overcome the major existing problems for the development of molecular diagnostics and tested for the rapid detection of recent emerging and re-emerging infectious pathogens. This work presents the achievements made towards establishing molecular diagnostic platforms ranging from high-tech to a simple platform using the existing and newly developed nucleic acid detection techniques. On one hand, an automated microfluidic diagnostic platform was developed utilizing a novel sample preparation and isothermal amplification technologies for biodefense applications. On the other hand, the same techniques were combined with existing simple biosensor devices such as fluorescence readers and lateral flow strips to develop molecular diagnostics of emerging and re-emerging pathogens such as influenza viruses and flaviviruses. Some of these techniques were successfully applied for the molecular diagnostics of infectious diseases in reference laboratories and low-resource settings, while other techniques are going to be tested under real conditions for the detection of infectious pathogens. In conclusion, simple and accurate diagnostic tests were developed to combat the infectious diseases, and alternative approaches were explored in order to make these techniques available and accessible to wider range of people. Furthermore, some of these diagnostic methods could be an useful tool for the detection of emerging and re-emerging diseases. They would have a beneficial impact on public health care permitting the important assistance for patient management, disease surveillance, epidemiological studies, and rapid identification of infectious diseases in emergencies.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Mehrere Faktoren wie z.B. die Klimaver√§nderung, die wirtschaftliche und demographische Entwicklung, menschliches Verhalten sowie internationaler Tourismus und Handel, haben weltweit zum Auftreten und zur Ausbreitung von Infektionskrankheiten gef√ºhrt. Dies hat in vielen L√§ndern zu einem gro√üen Problem der √∂ffentlichen Gesundheit beigetragen. Die potenzielle Nutzung von Infektionserregern f√ºr bioterroristische Angriffe ist neben dem nat√ºrlichen Auftreten der Erreger ein zus√§tzliches Risiko f√ºr die Bev√∂lkerung. Anthrax, schweres akutes Atemnotsyndrom (SARS), Dengue (DEN), Malaria, Gelbfieber (YF), West-Nil (WN), Vogelgrippe (H5N1), Schweinegrippe (H1N1 2009), h√§molytisch-ur√§misches Syndrom und blutiger Durchfall (z.B. EHEC O104: H4) sind einige der k√ºrzlich aufgetretenen ‚ÄûEmerging‚Äú und ‚ÄûRe-emerging‚Äú Infektionskrankheiten, die Krankheitsausbr√ºche beim Menschen verursacht haben. Die mit diesen Infektionskrankheiten verbundene Belastung durch Morbidit√§t und Mortalit√§t betrifft die menschliche Population weltweit und verursacht oft soziale √Ñngste. Die aktuellen Fortschritte von biochemischen Methoden und Mikrofluidik-Technologien √∂ffnen eine v√∂llige neue Perspektive bei der Point-of-Care-Diagnostik f√ºr Infektionserreger. Die momentan angwendeten molekularen Teste sind sehr Komplex und daher k√∂nnen sie derzeit nur in gro√üen Krankenh√§usern, Referenz- und Forschungs-Laboren durchgef√ºhrt werden. Die wesentlichen Aufgaben zur Entwicklung g√ºnstiger diagnostischer Teste w√§ren daher Wirtschaftlichkeit, kommerzielle Verf√ºgbarkeit, Automatisierung und integrierte Diagnostik-Plattformen. In dieser Arbeit geht es um die Etablierung neuer biochemischer Methoden und um die Entwicklung von diagnostischen Plattformen f√ºr die schnelle Erkennung von Infektionskrankheiten. Hierzu wurden wichtige Methoden der Nukleins√§ure-Testung einschlie√ülich Probenaufreinigung, Probenvorbereitung, Nukleins√§ureamplifikation und Detektion weiterentwickelt, um die bestehenden Probleme der molekularen Diagnostik zu √ºberwinden. Mit dieser neuen Methode wurde dann die schnelle Erkennung einiger k√ºrzlich aufgetretener ‚ÄûEmerging‚Äú und ‚ÄûRe-emerging‚Äú Infektionserreger getestet. Diese Arbeit pr√§sentiert die erfolgreichen Schritte zur Etablierung von molekulardiagnostischen Plattformen (von ‚ÄûHigh-Tech‚Äú bis zu einfacheren Plattformen) durch Nutzung von bestehenden und neu entwickelten Nukleins√§ure-Nachweis-Techniken. Zum einen wurde eine automatisierte diagnostische Plattform basierend auf Mikrofluidik entwickelt. Dabei wurde eine neuartige Probenvorbereitung und isothermale Amplifikationstechnologie zwecks biologischer Sicherheit eingesetzt. Zum anderen wurden die gleichen Techniken mit vorhandenen einfachen Biosensoren wie Fluoreszenzdetektoren und Lateral-Flow-Streifen kombiniert, um die molekulare Diagnostik von ‚ÄûEmerging‚Äú und ‚ÄûRe-emerging‚Äú Infektionserregern wie Flavi-Viren und Influenza-Viren zu entwickeln. Einige dieser Techniken wurden erfolgreich zur molekularen Diagnostik von Infektionskrankheiten sowohl in Referenzlaboratorien als auch in einfach ausgestatteten Einrichtungen angewendet, wo auch zuk√ºnftig andere Techniken unter realen Bedingungen zur Erkennung von Infektionserregern getestet werden sollen. Zusammengefasst sind einfache und pr√§zise diagnostische Teste zur Bek√§mpfung von Infektionskrankheiten entwickelt worden. Dazu wurden auch alternative Ans√§tze entwickelt, um Verf√ºgbarkeit und Zugang zu dieser Technik auch f√ºr wenig entwickelte Gebiete mit Bedarf zu erleichtern. Dar√ºber hinaus eignen sich einige dieser diagnostischen Verfahren als n√ºtzliches Werkzeug zum Nachweis von ‚ÄûEmerging‚Äú und ‚ÄûRe-emerging‚Äú Krankheiten und k√∂nnen f√ºr die √∂ffentliche Gesundheitsversorgung vorteilhaft sein. Sie k√∂nnten eine wichtige Hilfe f√ºr Patienten-Management, √úberwachung von Krankheiten und epidemiologische Studien sein, sowie die schnelle Identifizierung von Infektionskrankheiten in Notf√§llen erm√∂glichen.</dc:description>
          <dc:date>2012-10-22</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3496</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-37231</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-37231</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3496/patel_pranav.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-ND: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, keine Bearbeitung</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
