<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:01:12Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3661">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3661</identifier>
        <datestamp>2013-07-02</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Tiefenaufgel√∂ste Analyse randschichtnaher Struktur- und Eigenschaftsgradienten in vielkristallinen Werkstoffen mittels energiedispersiver R√∂ntgenbeugung</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Depth resolved analysis of structure and property gradients in the near-surface region of polycrystalline materials using energy-dispersive diffraction</dc:title>
          <dc:creator>Apel, Daniel</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Mit der zunehmenden Verf√ºgbarkeit von Synchrotronquellen der 3.Generation hat sich die energiedispersive Beugungsmethode zu einem leistungsf√§higen Werkzeug der Materialforschung entwickelt. Deren Vorteile im Vergleich zur winkeldispersiven Beugung bestehen vor allem darin, dass vollst√§ndige Beugungsspektren unter wohldefinierten, aber frei w√§hlbaren Beugungsrichtungen aufgenommen werden k√∂nnen, die gleichsam eine Vielzahl an Informationen √ºber die strukturellen Materialeigenschaften als auch Tiefeninformationen √ºber deren Verteilung beinhalten. Allerdings wurde die F√ºlle der in den energiedispersiven Beugungsspektren enthaltenen Informationen bisher nicht vollst√§ndig genutzt. Das Ziel dieser Arbeit bestand daher darin, die unter verschiedenen Messrichtungen (phi,psi) aufgenommenen energiedispersiven Datens√§tze auf eine Weise zu analysieren, die es erlaubt, tiefenabh√§ngige Modelle zur Beschreibung der phasenspezifischen Eigenspannungen, Dom√§nengr√∂√üen als auch der Mikrodehnungen simultan zu verfeinern. Dazu wurde unter Anwendung der RIETVELD-Methode ein Programmpaket entwickelt, das zuk√ºnftig als Auswertesoftware am Materialforschungsmessplatz EDDI am Synchrotronspeicherring BESSY II zur Verf√ºgung steht. Um die beobachtete Linienverbreiterung analysieren zu k√∂nnen, wurden die bisher in der winkeldispersiven Beugung verwendeten Auswerteverfahren auf den ED Fall der Beugung √ºbertragen und entsprechend erweitert. Ein Modell zur Trennung der Beitr√§ge zur Linienverbreiterung aufgrund von Teilchengr√∂√üen- und Mikrodehnungseffekten wird vorgestellt. Es wird gezeigt, dass sich trotz der vergleichsweise geringeren instrumentellen Aufl√∂sung der energiedispersiven Methode mikrostrukturelle Effekte eindeutig nachweisen lassen. Um das vorgeschlagene Modell zur Trennung der Beitr√§ge der Teilchengr√∂√üen- und Mikrodehnungsverbreiterung zu verifizieren, wurden Proben mit wohldefinierter Teilchengr√∂√üe- und/oder Mikrodehnungsverbreiterung untersucht. Zur Analyse von Makroeigenspannungstiefengradienten in den randschichtnahen Bereichen quasi-isotroper, vielkristalliner Materialien wird der in dieser Arbeit entwickelte Formalismus auf mechanisch oberfl√§chenbehandelte Proben mit wohldefinierten in-plane Eigenspannungsverteilungen angewendet. Die erhaltenen Tiefenverl√§ufe werden mit den aus Ortsraum- und LAPLACE-Methoden ermittelten Ergebnissen verglichen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">With the increasing availability of 3rd generation synchrotron sources energy-dispersive synchrotron diffraction has become a powerful tool in materials research, because the energy-dispersive diffraction spectra contain a variety of information about the structural material properties. However, until now the wealth of information included in energy-dispersive diffraction patterns has not been fully accessed. To exploit the amount of provided information and also to use the essential advantage of the method compared with angle-dispersive diffraction, which lies in the fast measurement of complete diffraction patterns in well-defined but arbitrary scattering directions, a RIETVELD refinement program code has been developed to analyze energy-dispersive diffraction data. The software will be provided in the future at the materials science beamline EDDI at the synchrotron storage ring BESSY II. The aim of this project is to handle energy-dispersive diffraction data sets measured in various orientations (phi,psi) in such a way that models describing the depth dependence of the phase specific residual stresses, of domain size as well as of microstrain can be refined simultaneously. To analyze line-broadening observed in the energy-dispersive diffraction patterns, evaluation procedures applied so far in angle-dispersive diffraction were adapted to the energy-dispersive case. A model to separate size and strain broadening is introduced. It is shown that even though the instrumental resolution of the energy-dispersive diffraction is inferior compared to the most angle-dispersive diffraction instruments, line-broadening assignable to microstructural effects can still be observed. To examine and verify the proposed model for separation of the contributions of size and strain broadening, samples that show size and/or strain broadening were analyzed and the results are presented. Concerning the evaluation of macro residual stress depth gradients in the near-surface region of quasi-isotropic polycrystalline materials by means of RIETVELD refinement, the formalism is applied to mechanically surface treated samples with well-defined in-plane residual stress distributions within the accessible information depth of the X-rays. The results are compared with those obtained by means of the ‚Äúreal space‚Ä? and the conventional ‚ÄúLAPLACE space‚Ä? methods.</dc:description>
          <dc:date>2013-03-27</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3661</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-38962</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-38962</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3661/apel_daniel.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
