<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:00:44Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3561">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3561</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Entwicklung eines Verfahrens f√ºr die Verwertung von Pulverlackrecyclaten</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Development of a procedure for the utilisation of Pulverlackrecyclaten</dc:title>
          <dc:creator>Kismet, Yilmaz</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Der vermehrte Einsatz von Pulverlacken bringt ein Entsorgungsproblem f√ºr Pulverlackabf√§lle mit sich, die zwangsl√§ufig beim Aufspr√ºhen des Pulverlacks als Spr√ºhverluste entstehen. Eine Wiederverwendung der Pulverlackabf√§lle als Pulverlack ist lediglich bei sauberen, sortenreinen Pulverlackrecyclaten denkbar. Dies kommt im Allgemeinen allerdings selten vor. In der vorliegenden Arbeit wurde zun√§chst Pulverlackrest chemisch und thermisch analysiert. Dabei wurde festgestellt, dass die hier untersuchten Pulverlackrecyclate aus Polybutylenterephthalat, Epoxidharzen und Isocyanath√§rter bestehen. Durch die thermische Analyse wurde festgestellt, dass man nicht mit reinen Pulverlackresten als F√ºllstoffe f√ºr Polyethylen oder Polypropylen im Extruder bei Temperaturen √ºber 100 ¬∞C arbeiten kann, da die Gefahr des Anhaftens des Pulverlackrecyclats an Metallteilen besteht. Aus diesem Grund muss der Pulverlackrest in einen inerten Zustand √ºberf√ºhrt werden, damit dieses Restmaterial bei h√∂heren Temperaturen im Extruder bzw. in der Spritzgie√ümaschine verarbeitet werden kann. Dazu wurde das Pulverlackrecyclat durch Wasser unter Zusatz von Alkohol als Quellmittel hydrolysiert. Danach wurde der durch diese Nachbehandlung weitgehend inertisierte Pulverlackrest als Recycling-F√ºllstoff in verschiedenen Mengenanteilen in die Matrixmaterialien Polyethylen (LLDPE) und Polypropylen (PP) gemischt, durch Extrusion compoundiert und anschlie√üend zu Platten gepresst beziehungsweise zu Pr√ºfk√∂rpern spritzgegossen. Nach der Herstellung der Pr√ºfst√§be wurden diese mechanisch durch Zugversuch, Biegeversuch und Schlagz√§higkeitspr√ºfung charakterisiert. Die Einsatzm√∂glichkeiten bzw. -grenzen von nachbehandeltem Pulverlackrecyclat als F√ºllstoff wurden beim Spritzgie√üen f√ºr LLDPE bis zu 30% F√ºllstoff und f√ºr PP bis zu 50% F√ºllstoff untersucht. Dabei wurde festgestellt, dass die Streckspannung beim Zugversuch der Probek√∂rper bei beiden Kunststoffen (LLDPE und PP) mit zunehmendem F√ºllstoff abnimmt. Im Gegensatz zu den Zugeigenschaften steigen die Kennwerte der Biegeeigenschaften mit zunehmendem F√ºllstoffanteil. W√§hrend beim Polypropylen die Izod-Schlagz√§higkeit mit zunehmendem F√ºllstoff stark abnimmt, nimmt sie √ºberraschenderweise im Gegensatz dazu bei LLDPE zu. Durch Einsatz von Maleins√§ureanhydrid (MAH) als Haftvermittler k√∂nnen die mechanischen Eigenschaften verbessert werden. Gedruckte Version im Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) ISBN 978-3-7983-2479-4</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The increased usage of fusion bonded powder coating results in a disposal problem for coating powder wastes. Powder coating wastes originate as spray losses from unavoidable ‚Äúoverspray‚Ä? during application of coating powder. Recycling of the wastes as coating powder is possible only with mono-fractional and clean powders. This is rarely possible in practice. In this study, the powder coating wastes were first analyzed chemically and thermally. It was confirmed that the coating powder recyclate consists mainly of polybutylene terephthalate, epoxy resins and isocyanides. Thermal analysis and heating tests on metal revealed that the as-received coating powder recyclate cannot be used as filler material for polyethylene or polypropylene compounds, because during compounding at extrusion temperatures of more than 100 ¬∞C, the coating powder recyclate would strongly adhere at the metal parts of the extruder. For this reasons, the coating powder recyclate must be transformed into an inert condition, so that this rest material can be processed at higher temperatures during the extrusion and injection moulding processes. For this purpose, the coating powder recyclate was hydrolyzed by water with the addition of alcohol as a swelling agent. After this treatment, the deactivated recyclate was mixed in different amounts in the matrix polymers polyethylene (LLDPE) and polypropylene (PP). These mixtures were then compounded by extrusion and subsequently pressed to plates or injection moulded to test specimen. Samples were characterized mechanically by use of tensile tests, bending tests and impact strength tests. The potential use of deactivated coating powder recyclate as filler for LLDPE and PP was investigated for loadings of up to 30% and 50%, respectively. The investigations showed that in the tensile test, the yield stress decreases with increasing filler content for both LLDPE and PP. In contrast to the tensile test, the characteristic values of the bending test increase with increasing filler content. While in the case of PP, the impact strength decreases strongly with increasing filler content, it surprisingly increases in the case of LLDPE. The mechanical properties can be improved by use of maleic anhydride (MAH) as a bonding agent. Printed version published by Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de), ISBN 3-978-7983-2479-4</dc:description>
          <dc:date>2012-12-18</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3561</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-37835</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-37835</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2480-0</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3561/9783798324794_content.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3561/9783798324794_cover.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
