<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:54:56Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2279">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2279</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">M√∂glichkeiten und Grenzen der Modellierung des Bahnbetriebes mit planerischen Zugfolgezeiten</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Use and limits of a railway operation model with planned headway times</dc:title>
          <dc:creator>Wustrow, S√∂ren</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">In Theorie und Praxis der Fahrplanerstellung werden bislang √ºberwiegend simulationsbasierte Planungsmethoden mit gegebenenfalls heuristischen Optimierungsalgorithmen verwendet. Diese Methoden bilden zwar die Infrastruktur und das rollende Material √§u√üerst detailliert ab, k√∂nnen aber aus systematischen Gr√ºnden keinen mathematisch optimalen Fahrplan generieren. Der Kerngedanke des Projektes ‚ÄûTrassenb√∂rse‚Äú beruht dagegen auf der simultanen mathematischen Optimierung der Nutzung verf√ºgbarer Fahrplantrassen mit dem Ziel h√∂herer Gesamtnetzauslastung und Fahrplanstabilit√§t. Da die Komplexit√§t einer mikroskopisch gleisgenauen Datengrundlage die Rechenzeiten unverh√§ltnism√§√üig hoch ansteigen lassen w√ºrde, ist f√ºr die mathematische Optimierung eine vergr√∂berte Abbildung und Darstellung der Netzinfrastruktur und des Betriebes erforderlich. Daf√ºr wurde im Rahmen dieser Arbeit die Modellierung mit planerischen Zugfolgezeiten entwickelt und untersucht. Die Modellierung des Bahnbetriebes mit planerischen Zugfolgezeiten verwendet gegen√ºber den gebr√§uchlichen Verfahren der mikroskopischen Simulation des Bahnbetriebes eine gr√∂bere Darstellung von Infrastruktur, Fahrzeugen und Fahrplan. Diese Vergr√∂berung ist insbesondere bei unzureichenden Datengrundlagen f√ºr eine mikroskopische Simulation (z.B. bei Prognoseuntersuchungen) und bei mangelnder Handhabbarkeit, sowie zu hohem Beschaffungs- und Pflegeaufwand der Datenmengen bei gr√∂√üeren Netzen vorteilhaft. Ziel der vorliegenden Arbeit ist es, die Anwendungsm√∂glichkeiten der Modellierung des Bahnbetriebes mit planerischen Zugfolgezeiten, deren Grenzen und die dabei zu beachtenden Randbedingungen aufzuzeigen. Die Arbeit untersucht die erforderlichen Daten sowie deren Einfluss auf die Genauigkeit der Ergebnisse, zeigt die Anwendungsm√∂glichkeiten dieser Modellierungsmethodik auf und beschreibt deren Grenzen. Au√üerdem werden eine Bewertung der erzielbaren Untersuchungsergebnisse sowie ein Vergleich mit bestehenden Verfahren durchgef√ºhrt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">In theory and practice of scheduling for railways have been used mostly simulation based methods of planning optionally with heuristic optimisation algorithms so far. These methods model infrastructure and rolling stock very detailed but are not able ‚Äì for systematic reasons ‚Äì to generate a mathematically optimal timetable. The basic thought of the project ‚ÄúTrassenb√∂rse‚Ä? is based on the simultaneous mathematical optimisation of the usage of available timetable routes aiming at higher utilisation of the railway network and timetable stability. Since the complexity of a microscopic track specific data base would let increase the computing times disproportionate, for mathematical optimisation a coarsened model of railway operation and infrastructure is necessary. Therefore the railway operation model with planned headway times has been developed and examined in this thesis. The railway operation model with planned headway times uses in comparison to the usual microscopic railway simulation models a simplified model for railway infrastructure, rolling stock and time table. This simplification is advantageous especially with an insufficient data basis for a microscopic simulation (e.g. for a prognosis analysis) and in case of very high data handling efforts for larger networks. The aims of this thesis are to show the possible uses of the railway operation model with planned headway times as well as its limits and necessary conditions. This thesis analyses the required data as well as their influence on the accuracy of the computed results. Furthermore an evaluation of the achievable results and a comparison with established methods are accomplished.</dc:description>
          <dc:date>2009-10-19</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/msword</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2279</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-23664</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-23664</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2279/original_wustrow_soeren.doc</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2279/wustrow_soeren.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-SA: Creative Commons Lizenz: Namensnennung, Weitergabe zu gleichen Bedingungen</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
