<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:44:18Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:64">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:64</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:530</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Metallorganische Gasphasenepitaxie und Laseranwendungen von CdSe/Zn(S,Se) Quantenpunkten</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">metal organic chemical vapor deposition and laser applications of CdSe/Zn(S,Se) quantum dots</dc:title>
          <dc:creator>Engelhardt, Rolf</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:530</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Im Rahmen dieser Arbeit wurde erstmals das selbstorganisierte Wachstum von CdSe Quantenpunkten (QPen) eingebettet in Zn(S,Se) Matrix mittels Metallorganischer Gasphasenepitaxie (MOCVD) untersucht. Resultierend aus den Wachstumsuntersuchungen in dem CdSe/Zn(S,Se) Materialsystem konnte erstmalig mittels MOCVD ein bei Zimmertemperatur emittierender CdSe/Zn(S,Se) QP-Laser hergestellt werden. Voraussetzung für die Epitaxie der II-VI QP-Laser waren die Optimierungen der strukturellen und optischen Eigenschaften der verwendeten binären ZnSe-, ternären Zn(S,Se)- und (Zn,Cd)Se- sowie quaternären (Zn,Mg)(S,Se)-Halbleiterschichten bezüglich ihrer Epitaxieparameter. Die hohe Diffusivität des Cadmiums in den II-VI Halbleitern führt im Allgemeinen zu einer Eindiffusion des Cd schon während des Wachstums aus den (Zn,Cd)Se-Quantenstrukturen in benachbarte Schichten. Zusätzliche Wachstumsuntersuchungen an (Zn,Cd)Se/Zn(S,Se)-Übergittern zeigten aber, daß diese Cd-Interdiffusion durch die Wahl eines stöchiometrischen VI/II-Partialdruckverhältnis über der Substratoberfläche effektiv reduziert werden kann. In den mittels MOCVD gewachsenen CdSe/Zn(S,Se) QP-Schichten bilden sich die CdSe-QPe im Volmer-Weber Wachstumsmodus aus. Hochauflösende Transmissionselektronenmikroskopieaufnahmen bestätigten, daß sich im Gegensatz zum Stranski-Krastanow Wachstum bei den III-V Halbleitern keine homogene Benetzungsschicht des CdSe auf der zum GaAs-Substrat gitterangepaßten Zn(S,Se)-Matrix ausbildet. Der Nachweis der 0-dimensionalen exzitonischen QP-Zuständen erfolgte mittels räumlich und spektral hochauflösenden Kathodolumineszenzmessungen an CdSe/Zn(S,Se) QP-Schichten mit CdSe-Schichtendicken von Sub- bis in den Monolagen (ML) Bedeckungsbereich (d = 0.5 - 3 ML CdSe). Die mittlere QP-Flächendichte betrug dabei ca. 5 x 10 11 cm -2 . Durch die Wahl der Wachstumstemperatur konnte zwischen einer monodispersiven und einer bimodalen QP-Verteilung selektiert werden. Die Eignung der CdSe QPe als effektives Gewinnmedium in einer Laserstruktur in Verbindung mit dem Konzept der exzitonischen Wellenführung wurde erfolgreich an verspannungskompensierten CdSe/Zn(S,Se)-Laserstrukturen unterschiedlicher vertikaler Kopplung demonstriert. Mit einer 16 fach gestapelten CdSe{3Å}/Zn(S,Se){50Å} QP-Laserstruktur konnte exzitonische Laseremission von den Grundzuständen des QP-Ensembles oberhalb Raumtemperatur (RT) bei Schwellwertdichten von 55 kW/cm 2 bei 300 Knachgewiesen werden. Die QP-Laserstruktur wies bei tiefen Temperaturen T ? 80 K außerordentlich niedrigere Schwellwertdichten deutlich unter 1 kW/cm 2, verbunden mit einer außerordentlich hohen Temperaturstabilität, beschrieben durch die charakteristischen Temperatur von T 0 = 750 K sowie eine extrem hohe optische Verstärkung von über g = 1.500 cm -1 auf. Anzumerken ist, daß der optische Gewinn der Laserstruktur bei RT mit g = 250 cm -1 noch das zehnfache der internen Kavitätsverlusten von a int = 19 cm -1 betrug. Diese Ergebnisse geben Anlaß zu der Hoffnung auf die kommerzielle Relevanz der II-VI Halbleiterlaser in dem schnell wachsenden Markt der im blauen und blaugrünen Spektralbereich emittieren Laserdioden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">In the framework this thesis self-organized metal organic chemical vapor deposition (MOCVD) grown CdSe quantum dots (QD) embedded in Zn(S,Se) Matrix were investigated for the first time. Based on our growth investigations CdSe/Zn(S,Se) QD-laser operating at room-temperature were produced. The premise for the epitaxial growth of the II-VI QD-laser was the optimization of the structural and optical properties of the used binary ZnSe-, ternary Zn(S,Se)- and (Zn,Cd)Se layers as well as the quaternary (Zn,Mg)(S,Se) respect to there growth conditions. The known high diffusitivity of the Cd in II-VI semiconductors is responsible for the Cd interdiffusion from the (Zn,Cd)Se quantum structures into adjacent layers during the growth. Additionally growth investigations on (Zn,Cd)Se/Zn(S,Se) superlattices showed, that this Cd interdiffusion can be reduced effectively by choosing a stoichiometric VI/II partial-pressure-ratio over the substrat surface during growth. The MOCVD grown CdSe/Zn(S,Se) QD are formed in the Volmer-Weber growth modus. In contrast to the Stranski-Krastanow grown III-VI QD no evidence for a homogenous "wetting layer" were detected in high resolution transmission electron microscopy (HRTEM) pictures of ultrathin CdSe layers grown on lattice matched Zn(S,Se) surfaces. The zero-dimensionally excitonic QD-states in CdSe/Zn(S,Se) QD layers with nominal CdSe-layer thickness from submonolayer (sub-ML) to the monolayer range (0.5 - 3 ML) were verified by spatial and spectral high resolution cathodoluminescence spectroscopy. The overall QD density was in the range of 5 x 10The applicability of the CdSe QD as effective gain medium in a laser structure was successful demonstrated using strain-compensated CdSe/Zn(S,Se) laser structures with different vertical coupling combined with the concept of excitonic waveguide. Excitonic laser emission from ground states of the QD ensemble of a 16 fold stacked CdSe{3Å}/Zn(S,Se){50Å}QD laser structure were achieve above room temperature. The threshold density were 55kW/cm 2 at 300 K. At low temperature T ? 80 K the laser structure had an extremely low threshold density below 1 kW/cm 2, high optical gain of g = 1.500 cm -1 combined with an extremely high temperature stability, as described by the critical temperature of T 0 = 750 K. We have to note, that the optical gain at room temperature with g = 250 cm-1 was at least ten times larger than the internal cavity losses of aint = 19 cm -1 This results add confidence to the commercial pertinence of the II-VI semiconductor in the fast-growing market of the blue and blue-green emitting laser diodes.</dc:description>
          <dc:date>2000-05-17</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/64</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-590</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-590</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/64/engelhardt_rolf.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
