<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:57:12Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2804">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2804</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:540</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Bottom-Up‚Ä?Synthese von magnesiumhaltigen oxidbasierten Materialien aus Methyl-Alkoxid‚Ä?Vorstufen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Bottom-Up Synthesis of Magnesium Oxide based Materials from Methyl-Magnesium-Alkoxide Precursors</dc:title>
          <dc:creator>Heitz, Stephan</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:540</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Pr√§paration und thermische Zersetzung neuer homo- und heterometallischer Alkyl-Metall-Alkoxide und eine detaillierte Charakterisierung der daraus gewonnen Materialien wird beschrieben. Methyl-Magnesiumalkoxide, [MeMg(Œº3-OR)]4 [R = iPr (2a), tBu (2b), CyHex (2c)] mit einem cubanf√∂rmigen Mg4O4-Kern und Me6Mg7(Œº3-OR)8 [R = Et (3a), Pr (3b), Bu (3c)] mit einem biscuban¬¨f√∂rmigen Mg7O8-Kern wurden durch Umsetzung von Me2Mg mit sterisch anspruchsvollen bzw. linearen Alkoholen dargestellt. Die Alkoxide zersetzen sich zwischen 400 und 500 ¬∞C unter synthetischer Luft vollst√§ndig zu nanokristallinem MgO. Durch Variation des Precursors und der Zersetzungsbedingungen k√∂nnen die Struktureigen¬¨schaften des Oxids, wie z.B. Partikelgr√∂√üe, BET-Oberfl√§che und insbesondere Oberfl√§chendefekte beeinflusst werden. Durch Umsetzung von 2a-c mit den Lithiumalkoxiden LiOR [R = iPr (4a), tBu (4b), CyHex (4c)] bilden sich heterobimetallische Alkoxide [Li(thf)(MeMg)3(Œº3-OR)4] [R = iPr (5a), tBu (5b), CyHex (5c)], [Li2(thf)2(MeMg)2(Œº3-OiPr)4] (6) und [Li3(thf)3(MeMg)(Œº3-OiPr)4] (7). Diese enthalten als Grundger√ºst M4O4-Heterocubankerne mit unterschiedlichem Verh√§ltnis von Li zu Mg. Die thermische Zersetzung liefert nanokristallines Li@MgO. Das Li-Verh√§ltnis kann durch Zersetzung von Mischungen aus 5a-c und 2a-c variiert werden. Die Charakterisierung der Materialien weist darauf hin, dass bis zu einer Li-Konzentration von 1 Gew% das Li haupts√§chlich in die MgO-Matrix eingebaut wird und bei h√∂heren Konzentrationen Li eine separate Li2CO3-Phase bildet. Li@MgO ist ein Katalysator f√ºr die oxidative Kupplung von Methan. Li@MgO aus metallorganischen Vorstufen weist eine h√∂here Anfangsselektivit√§t auf als Li@MgO aus anderen Syntheserouten, zeigt aber ebenfalls eine starke Deaktivierung. Heterobimetallische Mg-Zn-Biscubane Me6MgZn6(Œº3-OR)8 [R = Et (9a), nPr (9b), nBu (9c)] konnten durch Umsetzung von einem molaren √Ñquivalent Me2Mg und sechs molaren √Ñquivalenten Me2Zn mit linearen Alkoholen hergestellt werden. 9a-c sind geeignete Precursor f√ºr die Pr√§paration von Mg@ZnO. Der Einbau von Magnesium in die Zinkoxidmatrix f√ºhrt zu einer Vergr√∂√üerung der Bandl√ºcke des Oxids. Es eignet sich daher beispielsweise als Material in UV-emittierenden Dioden oder UV-Detektoren.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The preparation and thermal decomposition of new homo- and heterometallic alkyl metal alkoxides and a detailed characterization of the prepared materials is described. Methyl magnesium alkoxides, [MeMg(Œº3-OR)]4 [R = iPr (2a), tBu (2b), CyHex (2c)], with a cubane like Mg4O4 cluster core and Me6Mg7(Œº3-OR)8 [R = Et (3a), Pr (3b), Bu (3c)] with a biscubane like Mg7O8 cluster core were prepared by the reaction of Me2Mg with steric demanding or linear alcohols. The alkoxides decompose between 400 and 500 ¬∞C under synthetic air completely to nanocrystalline MgO. The structural properties of the oxides, such as particle size, BET-surface and, especially, surface defects, could be influenced by varying the precursor and the decomposition conditions. 2a-c react with the corresponding lithium alkoxides [R = iPr (4a), tBu (4b), CyHex (4c)] to the heterobimetallic alkoxides [Li(thf)(MeMg)3(Œº3-OR)4] [R = iPr (5a), tBu (5b), CyHex (5c)], [Li2(thf)2(MeMg)2(Œº3-OiPr)4] (6) und [Li3(thf)3(MeMg)(Œº3-OiPr)4] (7). The heterobimetallic alkoxides consist of M4O4 cluster cores with different Li/Mg ratio. The thermal decomposition delivers nanocrystalline Li@MgO. The Li content of the materials can by varied by the decompositon of mixtures of 5a-c and 2a-c. Characterization of the materials indicate, that up to 1 wt% Li most of the Li is incorporated into the MgO matrix, whereas at higher Li contents, Li builds a separate Li2CO3 phase. Li@MgO is a catalyst for the oxidative coupling of methane (OCM). Li@MgO which was prepared from the metal alkoxides shows higher selectivity at the beginning than Li@MgO from other synthetic methods. However, it shows also a strong deactivation. Heterobimetallic Mg-Zn-biscubanes Me6MgZn6(Œº3-OR)8 [R = Et (9a), nPr (9b), nBu (9c)] with a biscubane like Zn6MgO8 cluster core were prepared by the reaction of one molar equivalent Me2Mg and six molar equivalents Me2Zn with linear alcohols. 9a-c are appropriate precursors for the preparation of Mg@ZnO. The incorporation of Mg into the ZnO matrix leads to an enlargement of the band gap of ZnO. Therefore, this oxide may be used as material in UV emitting diodes or UV detectors.</dc:description>
          <dc:date>2011-02-22</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2804</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-29695</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-29695</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2804/heitz_stephan.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
