<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:00:40Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3544">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3544</identifier>
        <datestamp>2013-07-02</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:300</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Die Auswirkungen von Corporate Social Responsibility und Organisationsstolz auf Mitarbeiter im Kundenkontakt</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">The consequences of corporate social responsibility and organizational pride on customer contact employees</dc:title>
          <dc:creator>Rhein, Miriam Katharina</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:300</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Corporate Social Responsibility (CSR) leistet nicht nur einen Beitrag zum Wohle verschiedener Stakeholdergruppen, sondern kann sich √ºber die Wahrnehmungen der Mitarbeiter positiv auf den Unternehmenserfolg auswirken. Es kann angenommen werden, dass eine von den Mitarbeitern als glaubw√ºrdig wahrgenommene CSR das Potenzial besitzt, kurzfristige, √§u√üerst intensive positive emotionale sowie l√§ngerfristig anhaltende einstellungsbezogene Reaktionen hervorzurufen und dadurch relevante Verhaltensweisen zu f√∂rdern. Von besonderem Interesse erscheint in diesem Zusammenhang das Konstrukt des Organisationsstolzes, da diesem zum einen vonseiten der Wissenschaft und Praxis ein enormes Potenzial zugeschrieben wird. So definieren einige Branchenf√ºhrer, wie bspw. die Luxushotelkette Ritz-Carlton, den Stolz ihrer Mitarbeiter explizit als Grundwert des Unternehmens (der zentrale Servicewert von Ritz-Carlton lautet: ‚ÄûIch bin stolz darauf, Ritz- Carlton zu sein‚Äú). Zum anderen ist dieses Konstrukt noch vergleichsweise wenig erforscht, da der Organisationsstolz bislang weder in einem ganzheitlichen Konzept strukturiert erfasst noch empirisch √ºberpr√ºft wurde. Demnach konzentrieren sich einige Studien auf die Beschreibung des Organisationsstolzes als Positivemotion. Gleicherma√üen finden sich Studien, die den Stolz der Mitarbeiter prim√§r als Einstellung charakterisieren. Eine zentrale Forschungsl√ºcke, die mit der vorliegenden Arbeit geschlossen werden soll, bezieht sich auf die Auswirkungen von CSR auf den emotionalen und einstellungsbezogenen Organisationsstolz der Mitarbeiter im Kundenkontakt und die damit verbundenen Verhaltensweisen. So kann der durch die CSR ausgel√∂ste Organisationsstolz bei Mitarbeitern im Kundenkontakt zu einer geringeren Wechselabsicht beitragen. Je l√§nger Mitarbeiter im Kundenkontakt einem Unternehmen angeh√∂ren, desto st√§rker und intensiver k√∂nnen sie pers√∂nliche Gesch√§ftsbeziehungen zu den Kunden aufbauen und diese besser zufrieden stellen. Eine gesteigerte Kundenzufriedenheit und die Schaffung von dauerhaften Gesch√§ftsbeziehungen sind gerade in Zeiten eines intensiven Wettbewerbs wichtige Voraussetzungen zur Sicherstellung eines langfristigen Unternehmenserfolgs. Die beschriebenen Wirkbeziehungen werden im Rahmen einer Online-Panel-Befragung von 733 Mitarbeitern im Kundenkontakt mit Hilfe der Strukturgleichungsmodellierung √ºberpr√ºft und damit wichtige Erkenntnisse √ºber die Zusammenh√§nge im Zeitverlauf generiert. Es wird aufgezeigt werden, dass die CSR direkte positive Auswirkungen auf den emotionalen Organisationsstolz von Mitarbeitern hat. Zudem belegen die Ergebnisse, dass sich durch die CSR verursachte kurzfristige Erfahrungen des emotionalen Organisationsstolzes zu einem best√§ndigeren einstellungsbezogenen Organisationsstolz entwickeln und dass sich die beiden Stolzformen in einer Steigerung der Kundenbedienung sowie einer Reduzierung der Wechselabsicht bei den Mitarbeitern im Kundenkontakt ausdr√ºcken. Schlie√ülich werden Limitationen und Management- sowie Forschungsimplikationen aufgezeigt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Corporate Social Responsibility (CSR) not only makes an important contribution to the welfare of different stakeholder groups. Thanks to employee perceptions, CSR can also exert a positive effect on corporate success, as employee perceptions of CSR can trigger positive emotional, attitudinal, and behavioral responses. Employee organizational pride seems to be of considerable interest in this context, with both theory and practice attributing great potential to the concept. Several industry leaders, such as the luxury hotel chain Ritz-Carlton, define their employees‚Äô organizational pride explicitly as a fundamental value of the company. For instance, the central service value of Ritz-Carlton is as follows: ‚ÄúI am proud to be Ritz-Carlton‚Ä?. Nonetheless, there has been little research on this concept, and organizational pride has been neither defined in a structured manner nor tested empirically. According to several studies, pride is characterized predominantly as a positive emotion. Additionally, there is a second research stream, which defines organizational pride as an attitude. The intention of this doctoral thesis is to close the research gap with respect to the consequences of CSR on both emotional and attitudinal organizational pride and positive employee behavior. Organizational pride that is triggered by CSR negatively affects employee fluctuation behaviors. The longer customer contact employees remain with their company, the better and more intensively they can develop personal relationships and thus create customer satisfaction. Especially given the current intensely competitive environment, companies are compelled to concentrate on customer satisfaction and long-term customer relationships as a major source of profitability and growth. The hypothesized relationships are tested in an online-panel-study of 733 customer contact employees, using structural equation modeling. The research yields important dynamic insights into the postulated relationships. It is demonstrated that CSR has a direct and positive influence on emotional organizational pride. Furthermore, the results indicate that short-termed experiences of emotional organizational pride, triggered by CSR, can evolve into relatively stable attitudinal organizational pride. In addition, both types of organizational pride positively influence employee commitment towards customers and contribute negatively to employee turnover intention. Finally, both the limitations of the study, as well the implications for further research and for management practice, are identified.</dc:description>
          <dc:date>2012-12-05</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3544</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-37516</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-37516</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3544/rhein_miriam.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
