<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:48:41Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:996">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:996</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:720</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Analyse und Perspektive eines regionalen Entwicklungsplanes für das arabische Gebiet in Israel</dc:title>
          <dc:creator>Saadeh, Husne</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:720</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Für den Aufbau und die Weiterentwicklung der arabischen Gebiete in Israel ist die Versorgung der Bevölkerung mit wirtschaftlichen und Dienstleistungsorientierten Institutionen ein wichtiger Schwerpunktbereich. Von besonderer Bedeutung sind hierbei die Stärkung der Wirtschaft und die Entwicklung der Infrastruktur (Bildung, Gesundheitswesen, Straßen, Verkehr, Wohnungen). In der Arbeit werden Grundlagen und Ansätze zur Entwicklung des arabischen Gebietes in Israel El-Mutallat vorgestellt. Die Darstellung und Analyse des Gebietes kann nur in Verbindung mit umfangreichen und intensiven Kenntnissen des konkreten Gegenstandes verständlich gemacht werden. Die arbeit enthält daher eine Bestandanalyse als Hauptbestandteil, die Bestandanalyse beinhaltet die historische Entwicklung des Gebiets, die Entwicklung der Bevölkerung, der Wohnbausiedlungen, des Bodens, Wasser, Landwirtschaft, sozialräumliche Aspekte, wirtschaftliche und infrastrukturelle Gegebenheiten. Für die verschiedenen Problembereiche sind Lösungsansätze zur Begrenzung und Gegensteuerung von negativen Auswirkungen in der Arbeit enthalten. Dabei stehen die folgenden Hauptabsichten im Vordergrund: Die Lage der Minderheit Araber im Staat Israel zu verbessern; Verstärkung der staatlichen Rolle; Aufbau einer stabilen Wirtschaft; Aufbau einer tragfähigen Infrastruktur; Förderung der Fachausbildung; Aufbau einer funktionierenden Planung und Verwaltung. Der Schwerpunkt liegt auf der Schilderung der Entwicklungsmöglichkeiten und auf Vorschlägen zur Verbesserung der Raumstruktur sowie der Lebensbedingungen der Menschen in dem Gebiet.</dc:description>
          <dc:date>2005-02-17</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/996</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-9895</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-9895</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/996/saadeh_husne.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
