<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:58:07Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2993">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2993</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:720</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Der Bahnhof der Zukunft ‚Äì Alternativen zum traditionellen Bahnhofsempfangsgeb√§ude  |  Entwicklung eines modularen Entr√©esystems f√ºr kleine und mittlere Bahnh√∂fe</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">The Station of the Future - Alternatives to traditional Passenger Buildings  |  Development of a modular Entrance System for small and medium sized Railway Stations</dc:title>
          <dc:creator>Lehmann, Tim</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:720</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">‚ÄûDer Bahnhof der Zukunft ‚Äì Alternativen zum traditionellen Bahnhofsempfangsgeb√§ude‚Äú ist ein Pl√§doyer f√ºr kleine und mittlere Bahnh√∂fe. Nicht nur die gro√üen Bahnh√∂fe brauchen ein repr√§sentatives Empfangsgeb√§ude, auch die kleinen und mittleren ben√∂tigen ein angemessenes Bahnhofsentr√©e. Die Dissertation untersucht die Funktionen und die baugeschichtliche Entwicklung der historischen Bahnhofsempfangsgeb√§ude, die heute h√§ufig ihren Anforderungen nicht mehr gerecht werden. Sie beschreibt den Wandel der Bahnh√∂fe in den letzten Jahrzehnten, zum einen aus Sicht der technischen Anforderungen, zum anderen bezogen auf die gestiegenen Kundenbed√ºrfnisse. Und sie untersucht die Bedeutung des Bahnhofs als Visitenkarte f√ºr das System Bahn und f√ºr die St√§dte und Gemeinden. Die zentrale Fragestellung der Arbeit lautet: Wie lassen sich die historischen Bahnhofsempfangsgeb√§ude strategisch und funktional in moderne, zeitgem√§√üe Bahnhofsentr√©es weiterentwickeln? Hierbei wird vor allem auf die funktionalen M√∂glichkeiten und wirtschaftlichen Vorteile des industriellen Leichtbaus gesetzt ‚Äì ansprechende, aber kosteng√ºnstige Entr√©epavillions mit einem sch√ºtzenden und st√§dtebaulich markanten Vordach. Denn es gibt aktuell mehrere hundert Bahnhofsstandorte in Deutschland, an denen sich mit den heute √ºblichen Entwicklungsans√§tzen aufw√§ndige Sanierungen angesichts knapper Kassen nicht finanzieren lassen. F√ºr diese Standorte steht derzeit aufgrund fehlender umsetzbarer L√∂sungsans√§tze keine Modernisierung in Aussicht. Da es darum geht, neue Wege aufzuzeigen, wird bewusst keine allgemeing√ºltige architektonische L√∂sung pr√§sentiert, sondern vielmehr eine Methodik entwickelt, wie die Bahnhofsentr√©es der Zukunft standortspezifisch auf die √∂rtlichen Bedingungen angepasst werden k√∂nnen. Ein besonderer Fokus liegt dabei auf den Faktoren Emotion und Identifikation, da diese f√ºr Reisende, B√ºrger und Stakeholder stets eine gro√üe Rolle spielen, wenn ein Bahnhof weiterentwickelt werden soll. Die Arbeit geht intensiv auf die zahlreichen beteiligten Akteure mit ihren unterschiedlichen Vorstellungen und Zielen sowie auf komplexe politische und wirtschaftliche Rahmenbedingungen ein. Sie versucht den Balanceakt zwischen den Standardisierungsinteressen der Bahn und dem Wunsch nach Individualit√§t der Kommunen. Sie beleuchtet den Entwicklungsstand in europ√§ischen Nachbarl√§ndern und untersucht den Umgang mit historischer Bausubstanz in anderen, √∂ffentlich und st√§dtebaulich pr√§senten Branchen mit Einzelhandel und Dienstleistungen. An vier Praxisbeispielen wird das Konzept ‚ÄûBahnhof der Zukunft‚Äú anschlie√üend standortspezifisch angewandt und auf seine Wirtschaftlichkeitsvorteile √ºberpr√ºft. Mit der vorliegenden Dissertation ‚ÄûDer Bahnhof der Zukunft ‚Äì Alternativen zum traditionellen Bahnhofsempfangsgeb√§ude‚Äú wird ein strategischer Innovationsvorschlag pr√§sentiert, wie das System Bahn auch in der Region nachhaltig pr√§sent und kundenorientiert bleiben kann. Der Betrieb und Kundenservice st√ºtzt sich dabei vor allem auf den Multifunktionsmitarbeiter ‚ÄûMr. Bahnhof‚Äú. Im Ergebnis k√∂nnen dabei im Vergleich zu konventionellen Bahnhofsentwicklungsprojekten voraussichtlich mehr als die H√§lfte der Investitions- und knapp ein Drittel der Betriebskosten eingespart werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">"The Station of the Future - Alternatives to traditional Passenger Buildings" is a plea for small and medium-sized stations. Not only the large stations need a representative reception building, also the small and medium sized stations need a proper and welcoming entrance situation, which the author calls ‚ÄúStation Entr√©e‚Ä?. The dissertation examines the history of functional requirements of passenger buildings, which today often no longer meet their needs. It describes the changes in station development during the last decades, not only from the perspective of the technical requirements but also in relation to the changing customer needs. And it examines the importance of the station as a business card for the rail system as well as for the cities and towns. The central research question is: How is it possible to further develop historic passenger station buildings into a modern, contemporary Station Entr√©e? This is set primarily on the functional capabilities and economic advantages of industrial lightweight design - attractive but inexpensive Entr√©e Pavilions with a protective and distinctive urban Canopy Roof. There are currently hundreds of station locations in Germany, where modernization and development with current conventional approaches has not yet been achieved, facing tight budgets and expensive renovation costs. Due to lack of adequate and financeable solutions, for many station locations there is currently no modernization in view. Since the aim is to identify new ways for the implementation of attractive Station Entr√©es, the author presents no single architectural solution, but rather develops a methodology, how the Station Entr√©es of the future can be adapted to local site-specific conditions and needs. A special focus has been laid on the factors of emotion and identification, as they play a key role for travellers, citizens and stakeholders. The thesis intensely deals with the many actors and stakeholders with their different ideas and goals, as well as complex political and economic conditions. The author tries to balance the interests of standardization of the railway operators and the desires for individuality of the municipalities. It highlights the level of development in neighbouring European countries and examines the change in use of historic structures in other retail and services industries that are public and urban-present. The operation and customer service is based primarily on the multi-functional employee, called "Mr. Station". With four practical examples, the concept "The Station of the Future" is then applied site-specific and checked on their functional and cost advantages. With this thesis, "The Station of the Future - Alternatives to traditional Passenger Buildings" a strategic innovation proposal is presented how Germany‚Äôs regional railway system can remain sustainable and can again implement a customer-oriented presence. As a result, in comparison to conventional railway station development projects it is expected that more than half of the investment and almost a third of the operating costs can be saved.</dc:description>
          <dc:date>2011-08-04</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2993</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-31764</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-31764</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2993/lehmann_tim.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
