<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:57:03Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2773">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2773</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:720</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Optimum house for Rasht peoples (Based on their behaviors and influence needs) With special reference to mediocre families</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Optimales Haus für Rasht Völker (Basierend auf ihrem Verhalten und dem Einfluss der Bedürfnisse)</dc:title>
          <dc:creator>Mehrgani, Arash</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:720</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Since Iran's revolution, the population of cities has been growing dramatically due to several reasons which are not discussed in this thesis. As a result of this growth, there have been 2chief problems in making sufficient number of buildings for Iranian citizens. The first problem is with the shortcomings which exist in house construction and the second one is new houses which are inappropriate for Iranian families. These problems can be specifically felt more in other provinces than in Tehran. As I came to Rasht in 1997and started my career in house designing section, I encountered a number of problems. Most people here, have their house plans modified before or after the construction,payalot of money for this remodeling and try to adjust them according to their own needs. Most of these houses are designed by civil engineers or architects based on the theories which are being taught at universities in Iran and they are also monitored and accepted by some organizations. This thesis tries to know more about behaviors and identify the needs of people who live in Rasht. It also attempts to present a guide line for house designers to do their duties better than before, along with some designed samples for people to use as models. During the research, we realized that the policies might change during a short period of time,thus,we cant apply the guide line for the future. That’s why we try to show a model to make out the current situation and update our information effectively on house designing and the needs of society regarding this model. Multiple methods-both quantitative and qualitative-were considered to approach the basic data, which were adopted to examine the objectives of this research. In addition 800 samples were applied in order to figure out the influence of residential behaviors and peoples favored models. These samples were processed under municipality license and were chosen randomly. ii These houses are designed based on the land lords' orders who want to sell their houses as soon as possible and are according to peoples likes and needs. Both a questionnaire and the observation method along with taking notes and photography, which was done by architecture students, were employed for data gathering during the work field. There has always been a big problem using the questionnaires to gather data here in Iran and that is the lack of trust on the questioners. Mostly there is not accurate information about the salary or the price of houses because people assume that the questioners are related to the governmental tax and ministration, hence in this project, observation was used more than questionnaires. Meanwhile quantitative data have been analyzed through statistical methods. (spss) The sample of this thesis consists of mediocre families which is the representative family type in Rasht. Accordingly approaching this criterion, the samples were chosen from locations such as Golsar and Manzarrieh, in which most residents are civil-servants.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Seit der iranischen Revolution hat sich die Bevölkerung der Städte wächst dramatisch aus mehreren Gründen, die nicht in dieser Arbeit diskutiert werden. Als Folge dieses Wachstums hat es 2chief Probleme bei der Herstellung wurden ausreichende Anzahl von Gebäuden für iranische Staatsbürger. Das erste Problem ist mit den Mängeln, die im Haus vorhanden Bau und die zweite ist neuer Häuser, die ungeeignet sind für iranische Familien. Diese Probleme können speziell gefühlt werden mehr als in anderen Provinzen in Teheran. Als ich in 1997und Rasht kam, begann meine Karriere im Haus der Gestaltung Abschnitt, begegnete ich einer Reihe von Problemen. Die meisten Leute hier haben ihr Haus vor oder nach den Plänen geändert Bau, payalot Geld für diese Umgestaltung und versuchen, sie anzupassen nach ihren eigenen Bedürfnissen. Die meisten dieser Häuser sind von Bauingenieuren oder Architekten entworfen Basis auf die Theorien, die an den Hochschulen sind in Iran lehrte, und sie sind auch überwacht und akzeptiert die von einigen Organisationen. Diese Arbeit versucht, mehr über das Verhalten kennen und erkennen die Bedürfnisse der Menschen, die leben in Rasht. Es versucht auch, eine Richtschnur für eigene Designer zu tun präsentieren ihre Aufgaben besser als zuvor, zusammen mit einigen Proben konzipiert für Menschen, Verwendung als Modelle. Bei den Recherchen stellten wir fest, dass die Politik könnte bei einem Wechsel kurze Zeit, also wir kippen gelten die Richtschnur für die Zukunft. Deshalb haben wir ein Modell zeigen, um die derzeitige Situation und versuchen aktualisieren unsere Informationen effektiv zu Haus entwerfen und die Bedürfnisse der Gesellschaft im Hinblick auf dieses Modell. Mehrere Methoden-quantitativen und qualitativen-man zu dem Schluss Ansatz der Basisdaten, die angenommen zu prüfen, die Ziele wurden dieser Forschung. Darüber hinaus wurden 800 Proben angewandt, um herauszufinden, die Einfluss von Wohn-und Verhaltensweisen Völkern begünstigt Modelle. Diese Proben wurden unter Lizenz Gemeinde verarbeitet und waren zufällig gewählt. Diese Häuser sind so konzipiert auf der Grundlage der Land Herren "Aufträge, die wollen verkaufen ihre Häuser so schnell wie möglich und werden nach Völker mag und Bedürfnisse. Über einen Fragebogen und die Beobachtung Methode zusammen mit der Einnahme Notizen und Fotografien, die von Architektur-Studenten durchgeführt wurde, wurden Arbeitnehmer für die Datenerfassung während der Arbeit ein. Es hat immer ein großes Problem mit dem Fragebogen zu sammeln worden Daten hier im Iran und das ist der Mangel an Vertrauen auf den Fragesteller. Meist gibt es keine genauen Informationen über das Gehalt oder der Preis Häuser, weil die Leute davon ausgehen, dass der Fragesteller, die verwandt sind staatlichen Steuer-und Fürsorge, also in diesem Projekt Beobachtung verwendet mehr als Fragebögen. Inzwischen haben quantitative Daten durch statistische analysiert worden Methoden. (SPSS) Die Stichprobe der vorliegenden Arbeit besteht aus mittelmäßig Familien, die die Vertreter Familientyp in Rasht. Dementsprechend nähert sich diesem Kriterium wurden die Proben ausgewählt aus Standorte wie Goslar und Manzarrieh, in denen die meisten Bewohner sind Zivil-Bediensteten.</dc:description>
          <dc:date>2011-02-03</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2773</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-29555</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-29555</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2773/mehrgani_arash.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
