<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:58:54Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3167">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3167</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:720</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="fra">Evolution de l’habitat traditionnel en Afrique. Exemple de la province de l’Ouest au Cameroun</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Evolution of the traditional habitat in Africa. Example of the Western Province in Cameroon</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Die Entwicklung der traditionellen Wohnformen in Afrika am Beispiel der West-Provinz Kamerun</dc:title>
          <dc:creator>Kana Donfack, Yves Aurélien</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:720</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="fra">Le développement de l’habitat au Cameroun est comme dans tous les autres pays africains en plein modernisme. Cet évolution qui a debuté le siècle dernier se manifeste par la destruction des modes de constructions traditionelles qui est accompagnée de l’expansion des quartiers pauvres s’étendant jusque dans les zones de campagnes. Originaire du Cameroun et á travers une analyse des instruments juridiques de l’urbanisme et leur utilisation au Cameroun, je me suis proposé sur la base d’une thèse de doctorat, de mettre en évidence la manière dont un Etat peut réglementer l’habitat sans avoir suffisamment de contrôle sur l’urbanisation. Ce faisant je m’appuie sur la thèse suivante : La politique nationale d’habitat et d’urbanisme au Cameroun ne prend pas en considération les zones rurales avec leur architecture traditionnelle. Dans les zones rurales africaines reposent le potentiel pour une redynamisation et une redéfinition du développement de l’habitat et des colonies de peuplements. Il est nécessaire pour cela une combinaison entre un ensemble de traditions et la connaissance des sciences modernes. Les questions suivantes sont ainsi au centre d'intérêt: - Quelles cultures architecturales avaient les ancêtres de l'actuelle province de l'ouest du Cameroun? - Quelle est la culture architecturale présente? - Comment peut être garanti l'avenir de la culture architecturale ancestrale sans perdre totalement leur identité culturelle? Les réponses à ces questions, ainsi que quelques indications sur ce qui reste à accomplir, seront présentées en conclusion au présent travail. Concrètement, il s’agit dans cette dissertation d’analyser les types d’habitat traditionnels de l’Ouest Cameroun et montrer leur incidence sur le type d’habitat moderne aussi bien á travers leurs méthodes traditionnelles de construction, les matériaux de construction utilisés et la structure familiale. L’architecture traditionnelle est totalement méconnue par l’état camerounais au profit de l’habitat et l’architecture moderne alors qu’elle est facilement accessible á tous et surtout les coûts de constructions sont négligeables. L’état camerounais doit favoriser la vulgarisation de l’habitat traditionnel en encourageant l’utilisation des matériaux locaux, la main d’œuvre familiale, l’obtention de crédits de construction, les modes d’acquisition de terrains... Toutes ces méthodes ancestrâles restent jusqu’á nos jours adaptés aux pays africains. D’autres parts, l’analyse des familles polygames (ou autres structures familiales comprenant plusieurs personnes) dans un espace réduit sont un exemple d’occupation d’espace tout en préservant la fonctionnalité des bâtiments. Ce mode d’occupation de l’espace peut être adapté aux milieux urbains où l’espace est très réduit. L’organisation politique traditionnelle, et celle des chefferies indépendantes, plus ou moins puissantes, de taille et d’âge différents. Elle s’inscrit á la fois dans une logique interne qui organise la vie des membres de la chefferie elle-même et dans une logique externe qui met en relation la chefferie avec ses voisines rivales ou alliées. Fortement hiérarchisées, elle réalise un compromis entre l’autoritarisme et la démocratie. Par la multiplicité de ses titres, rang et sociétés, la chefferie Bamiléké entretient un système de différenciation par la stratification sociale que tout Bamiléké respecte encore de nos jours profondément. Les organisations de quartier complètent parfaitement cette stratification sociale. Une nouvelle réorientation de l’habitat en afrique passe par la revalorisation du rôle de l’architecte urbaniste et son implication plus active dans le processus d’urbanisation, non seulement dans les zones traditionnelles, mais aussi et surtout dans les zones urbaines.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Entwicklung der Wohnformen in Kamerun wie in den anderen Ländern Afrikas ist durch einen Modernisierungsprozess gekennzeichnet. Traditionelle Kultursysteme werden zerrüttet, die Baukunst verfällt, ein neuer Weg ist noch nicht beschritten. Die vorliegende Forschungsarbeit wird ein bislang kaum beachtetes Forschungsfeld eröffnen: die Schnittstellen zwischen der Modernisierung und Entwicklung von Siedlungsformen, traditionellen Familienstrukturen (Vielehe) und Bauformen (Lehmbau) in Kamerun. Dabei standen folgende Fragen im Mittelpunkt des Interesses: Welche Siedlungsformen existierten bei den Vorfahren der heutigen Bewohner der Gebiete? Welche ist gegenwärtig vorzufinden? Wie kann die zukünftige Baukultur unter Bezugnahme auf die Vergangenheit gestaltet werden? Die Dissertation ist in acht Kapitel gegliedert. In einer Einführung wird die Forschungsfrage ausgeführt; die Forschungsmethode sowie der Forschungsstand werden dargestellt. Das zweite Kapitel behandelt die gegenwärtige Situation der Habitat in Kamerun. In dem dritten Teil wird die traditionelle Architektur in der West-Provinz untersucht; die Ergebnisse dieser Untersuchung sind in einer Typologie der Habitate sowie der sozialen Organisationsformen und Strukturen der wichtigsten Volksgruppen dieser multiethnisch und von unterschiedlichen Landschaftsformationen geprägten Provinz zusammengefasst. In dem vierten Teil werden der Wandel der Habitate und der Siedlungen, der beeinflussenden Faktoren und der Symptome des Wandels dargestellt. Beispielhaft wurde dafür der kleine Ort Bafou untersucht; hier kann das Zusammentreffen moderner Stadtplanungspolitik und ihre Umsetzung im Aufeinandertreffen mit den vorhandenen Strukturen nachvollzogen werden. Im Kapitel sechs werden Überlegungen zur Verbesserung von Habitat in Kamerun angestellt. Dabei müssen der Architekt und der Stadtplaner, wie im Kapitel sieben behandelt, eine entscheidende Rolle spielen. Im letzten Kapitel erfolgt die Zusammenfassung der einzelnen Positionen getrennt nach Forschungszielen, gefolgt von einer Schlussfolgerung sowie einem Ausblick auf das noch offene Forschungsfeld. Diese Forschungsarbeit insgesamt lässt Erkenntnisse erwarten, die für eine nachhaltige Entwicklungspolitik und eine den Verhältnissen angemessene Planungskultur in Afrika wirksam werden.</dc:description>
          <dc:date>2011-12-12</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3167</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-33510</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-33510</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3167/kanadonfack_yves.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>fra</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
