<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:52:17Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1730">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1730</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:791</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Die wirtschaftliche und kulturelle Wirkung nationaler europ√§ischer Filmf√∂rderpolitik am Beispiel von Deutschland und Gro√übritannien</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">The economic and cultural effects of national film promotion policies in Europe, with reference to Germany and Great Britain</dc:title>
          <dc:creator>Schuenemann, Ingo</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:791</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Kinofilm in Deutschland und Gro√übritannien entsteht unter nachteiligen wirtschaftlichen Bedingungen. Die Industrien in beiden L√§ndern sind kleinteilig organisiert, arbeiten projektorientiert und konzentrieren sich auf die Wertsch√∂pfungsstufe der Produktion. Vertikale Unternehmensintegration fehlt fast v√∂llig. Die amerikanischen Verleiher bestimmen weitgehend, was in den Kinos zu sehen ist. Die Konsequenz ist ein geringer Marktanteil des einheimischen Films, verbunden mit einer geringen Repr√§sentation inl√§ndischer Themen im Kino. Die Filmf√∂rderpolitik in Deutschland und in Gro√übritannien hat sich zum Ziel gesetzt, einen Film zu erm√∂glichen, der die kulturelle Vielfalt der jeweiligen Gesellschaft widerspiegelt. In diesen L√§ndern wurden jedoch verschiedene filmf√∂rderpolitische Ans√§tze gew√§hlt. W√§hrend in Deutschland der inl√§ndische Film mit einer Mischung kultureller und wirtschaftlicher Ma√ünahmen durch die regionalen und nationalen F√∂rdereinrichtungen unterst√ºtzt wurde, verfolgte die im Film Council zentralisierte britische Filmf√∂rderpolitik eine einheitliche Strategie zur Erzielung internationaler Wettbewerbsf√§higkeit, die der britischen Filmindustrie langfristig eine gr√∂√üere wirtschaftliche und kulturelle Unabh√§ngigkeit von der Hollywood-Industrie verschaffen sollte. Ausgehend von √§hnlichen filmwirtschaftlichen und kulturellen Grundlagen, lassen sich im Untersuchungszeitraum der Arbeit 1993 bis 2002 vor allem die wirtschaftlichen Einfl√ºsse der Filmf√∂rderpolitik erkennen. In Deutschland sorgte das √ºber Jahrzehnte gewachsene f√∂derale Filmf√∂rdersystem f√ºr die stetige Produktion und Abspiel von Filmen. Der Anteil am inl√§ndischen Zuschauermarkt lag im Untersuchungszeitraum bei durchschnittlich 10,9 Prozent, mit einer relativ geringen Schwankungsbreite. Filmkulturell verhinderte die f√∂derale F√∂rderlandschaft eine zu starke Konzentration auf wenige Genres. In Gro√übritannien lag der durchschnittliche Zuschaueranteil im Jahr 1993 bei nur 2,5 %. Nach der Wiedereinf√ºhrung einer nationalen Filmf√∂rderpolitik 1994 stieg der Anteil auf 28 % im Jahr 1997. Das ‚Äöbritische Filmwunder‚Äô spiegelte sich zudem in einem starken Anstieg amerikanischer Investitionen, der durchschnittlichen Budgets und der absoluten Anzahl produzierter Filme wider. Gleichzeitig best√§tigte die Konzentration der Filmf√∂rderung auf die Wertsch√∂pfungsstufe der Produktion die Dominanz der amerikanischen Wettbewerber auf dem Verleihmarkt. Damit gelangten vor allem Filme in die britischen Kinos, welche f√ºr die US-Verleiher aus wirtschaftlichen Gr√ºnden interessant waren. Der Anteil der nicht im Kino aufgef√ºhrten Filme stieg und die Diskrepanz zwischen den Budgets internationaler Koproduktionen und nationaler Produktionen wurde in Gro√übritannien im Untersuchungszeitraum dieser Arbeit gr√∂√üer. Filmkulturell l√§sst sich durch die unangefochtene Dominanz der Hollywood-Majors auf dem britischen Verleihmarkt eine Konzentration auf erfolgserprobte Genres erkennen. Mit dem Erfolg der britischen Filmwirtschaft in den Neunzigerjahren geht eine Genre-Einengung einher, zu der die britische Filmf√∂rderung beigetragen hat. Der Film Council f√∂rderte Genres, die einen internationalen Markt und damit internationale Investitionen ansprechen sollten. Neben wirtschaftlichen Erfolgen wie in dem Genre der Romantic Comedy f√ºhrte diese Strategie mindestens in einem Genre, dem Crime-Film, zur √úbers√§ttigung und Nivellierung inl√§ndischer Film-Traditionen. Letztlich l√§sst sich feststellen, dass die nationale Filmf√∂rderpolitik die Filmwirtschaft und -kultur Deutschlands und Gro√übritanniens im Untersuchungszeitraum stark gepr√§gt hat. Das Ma√ü der Pr√§gung l√§sst sich aber angesichts der Komplexit√§t sich bedingender wirtschaftlicher, kultureller und k√ºnstlerischer Herstellungsfaktoren nur im Einzelfall ermessen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Cinema film in Germany and Great Britain is created under disadvantageous economic conditions. The industries in both countries are fragmented, work on a project-by-project basis and concentrate on production as the stage at which value is added. There is an almost complete lack of vertical integration of businesses in the industry. The American distributors determine to a great extent, which films are screened in the cinemas. The result is a small market share for home-grown films, with a consequent low representation of national themes in the cinemas. Film promotion policy in Germany and Great Britain was aimed at enabling films to be created which reflect the cultural diversity of each society, respectively. However, different approaches to film promotion were chosen in each of these countries. Whereas home-grown films in Germany were supported with a mixture of cultural and economic measures through regional and national promotional bodies, the Film Council in Great Britain followed a centralised cohesive strategy aiming at increasing international competitiveness, which was intended to provide the British film industry with greater long term economic and cultural independence from Hollywood. Given similar cultural and economic conditions in the period of 1993 to 2002 focused on in this dissertation, the economic effect of film policy was particularly noticeable. In Germany, the federal policy of film promotion, built up over decades, caused a steady growth in the production and screening of films. The national audience share in the period under analysis lay on average at 10.9 percent, with a relative low margin of divergence. In terms of culture, the landscape of federal promotional prevented an overly strong concentration on a small number of genres. In Great Britain, the average audience share in 1993 lay at only 2.5%. After the reintroduction of a national film promotional policy in 1994, the share had risen to 28% by 1997. The ‚ÄúBritish film miracle‚Ä? was also reflected in large increases in the number of American investors, average film budget and the absolute number of films produced. At the same time, the concentration of film promotion on the production stage as the value-adding layer, confirmed the dominance of American competitors in the distribution market. This meant that above all, the films shown in British cinemas were those of economic interest to the U.S. distributors. The percentage of films not screened in cinemas grew and the discrepancy between the budgets of international co-productions and national productions grew in Great Britain in the period under analysis. In terms of film culture, the unchallenged dominance of the major Hollywood studios in the British distribution market led to a concentration on genres with a proven track record of success. The success of the British film industry in the 1990s was accompanied by a homogenisation of genre, contributed to by the British film promotion policy. The Film Council promoted genres intended to cater for an international market and by implication international investors. In addition to commercial successes such as in the Romantic Comedy genre, this strategy also led to an over-saturation of the market, in at least one genre ‚Äì Crime, and to a levelling of national film traditions. In conclusion it was shown that national film promotion policies had a strong effect on the film industry and film culture of Germany and Great Britain within the period analysed. The extent of this influence, however, could only be measured on a case-by-case basis, given the complexity of the economic, cultural and artistic conditional factors governing production.</dc:description>
          <dc:date>2008-04-03</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/msword</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1730</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-17779</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-17779</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1730/original_ingo_schuenemann.doc</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1730/schuenemann_ingo.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
