<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:52:02Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1664">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1664</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:940</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="fra">Lectures françaises de l'espace absolu</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">French political and economical interpretations of absolute space 	</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Frankreich und das absolute Raummodell</dc:title>
          <dc:creator>Bitterling, David</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:940</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="fra">Le présent travail se propose d’analyser les conditions et circonstances particulières dans lesquelles une certaine perception spatiale de la France s’est imposée dans le discours économique et politique sous l’Ancien Régime, plus particulièrement entre 1660 et 1720. Cette perception spatiale de la France qui est celle de l’espace absolu se caractérise par ses contours géométriques, son homogénéité apparente à l’intérieur ainsi que sa fermeture face à l’extérieur. Dans ce travail, il ne s’agit donc pas de dépeindre ou de décrire un quelconque espace existant (car c’est justement l’existence d’un tel espace qui est remise en cause) mais de retracer l’émergence et le succès de son idée. Or, cette idée ne reste pas sans suites : la transformation du royaume, en fait fort hétérogène, vers un espace politiquement et économiquement homogène, s’accélère pendant le demi siècle qui se recoupe avec le règne de Louis XIV par de grands efforts militaires qui contrastent avec une relative faiblesse financière, notamment dans le secteur fiscal. Il s’agit d’un processus de forte inspiration domaniale - c’est-à-dire que l’on considère le royaume au niveau théorique comme un grand domaine homogène sous son seigneur royal. L’avènement de la nouvelle conception de l’espace trouve son expression la plus claire dans les écrits du maréchal de Vauban. Ces écrits, tournant autour de son fameux concept de la lieue carrée, permettent de documenter le lien qui existe entre des techniques domaniales, inspirées par ce qui sera l’espace absolu, techniques qui sont très en vogue et largement répandues à petite échelle, et la ‘grande’ politique menée à l’échelle du royaume. Ainsi, on peut évaluer à quel point l’idée de l’espace absolu et des idées domaniales structurent le cadre dans lequel on cherche à réaménager l’économie du royaume, jusqu’au point de mener à un système auto-référentiel qui n’a plus d’attaches avec la réalité. Cette condition spatiale prise en compte, il devient possible de surmonter la traditionnelle dichotomie entre mercantilisme et physiocratie qui a longtemps dominé toute réflexion sur l’économie politique de l’Ancien Régime, car les deux systèmes idéologiques désignés ainsi s’étayent sur une seule et même idée de l’espace économique, politique et militaire – à savoir celle de l’espace absolu.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">In meiner Arbeit thematisiere ich das Verhältnis zwischen Raum und Wirtschaft sowie Raum und Politik im Frankreich der zweiten Hälfte des 17. Jahrhunderts. Hierbei wird untersucht, wie eine präzise Modell-Vorstellung des Raumes, nämlich diejenige des sogenannten absoluten Raumes in den wirtschaftspolitischen Diskurs eindringt und ihn so nachhaltig prägt, dass fortan ebendieses Raumverständnis allen wirtschaftspolitischen Diskussionen unhinterfragt vorausgesetzt wird. Insbesondere wird dabei auf die Rolle eingegangen, die Überlegungen domanialwirtschaftlichen Typs zukommt. Zeitlich konzentriert sich die Arbeit auf die 60 Jahre zwischen 1660 und 1720, die aufgrund des besonderen Zusammenspiels bestimmter Handlungsbedingungen mit längerfristigen Strukturbedingungen entscheidend erscheinen für den Einzug des absoluten Raummodells in den wirtschaftspolitischen Diskurs. Hierfür werden unterschiedliche, als besonders repräsentativ erachtete, Quellen analysiert. Insbesondere sind dies die Schriften des Marschalls Vauban. Vauban übernimmt die domanialwirtschaftliche Terminologie zu Landwirtschaft und Gartenbau ohne Änderung in den politisch-ökonomischen Diskurs. Entsprechend werden auch domanialen Methoden der wirtschaftlichen Inwertsetzung konsequent auf das Königreich als ganzes angewendet. Besonders deutlich wird dies an Vaubans Konzept der sogenannten Quadratmeile. Zahlen und Raum verweisen in diesem Zusammenhang aufeinander und stützen einander argumentativ – solange, wie man sich im absoluten Raummodell als Grundvoraussetzung bewegt. Die Domanialwirtschaft und Marschall Vauban stellen die anschaulichste Stufe beim Einzug des absoluten Raummodells in Wirtschaft und Politik dar. Ihre Verankerung im Merkantilismus und ihr Verweis auf die Physiokratie sind als Etappe der Etablierung des absoluten Raummodells im politisch-ökonomischen Denken kein Widerspruch mehr, sondern spiegeln das Maß an Konsequenzen, die man auf praktischem Gebiet aus der theoretischen Voraussetzung des absoluten Raumes zu ziehen bereit ist, wider.</dc:description>
          <dc:date>2008-01-16</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1664</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-17095</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-17095</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-2-7295-6368-4</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1664/bitterling_david.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>fra</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
