<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:51:56Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1640">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1640</identifier>
        <datestamp>2014-07-11</datestamp>
        <setSpec>doc-type:article</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:930</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Römische und alte chinesische Geschichte im Vergleich : zur Möglichkeit eines gemeinsamen Altertumsbegriffs</dc:title>
          <dc:creator>Gizewski, Christian</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:930</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Dieser Aufsatz wurde erstmals in KLIO 76 (1994), S. 271 - 302 veröffentlicht. Der Aufsatz enthält historisch-theoretische Ausführungen I. zur fachdisziplinär-methodischen Problematik eines historischen Vergleichs römisch-antiker mit ungefähr gleichzeitigen altchinesischen Geschichtsstrukturen, II. zu einem für Vergleichszwecke wichtigen, angemessen gefaßten Kulturbegriff, III. zu einem für komparativistische Zwecke angemessen gefaßten Altertumsbegriff und IV. zur sinnvollen Konzeption eines Vergleichsrahmens - insbesondere im Hinblick auf die Epochenfolge -, welcher Vergleichsoperationen an systematisch entsprechenden Stellen ermöglicht und dabei die Beurteilung der Frage, ob Analogien auf Zufall beruhen oder auf ähnlichen Ausgangsbedingungen und Wirkungszusammenhängen. Die Ausführungen verstehen sich mithin als Beitrag zu einer fortlaufenden Modernisierung der von J. G. Droysen begründeten Historik-Tradition. Ihr besonderes Interesse ist dabei darauf gerichtet, die seit dem letzten Drittel des vergangenen Jahrhunderts in Ausbildung begriffenen Methoden einer weltweit ausgreifenden Kulturkreis-Komparatistik in einem erneuten Anlauf auch für das Fachgebiet 'Alte Geschichte' akzeptabel und fruchtbar zu machen. Der Blick wird dabei besonders auf eine 'Antike' des fernöstlichen Kulturkreises gerichtet.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">This treatise contains historical-theoretical discussion I. on disciplinary methodical problems of historical comparison including antique Roman and approximately synchronous antique Chinese structures of history, II. on a concept of civilisation ('Kultur') necessary and suitably definded for purpose of historical comparison, III. on a concept of antiquity suitably defined for purpose of historical comparison, IV. on a pregnant conception of a framework of comparatitistic criteria ('Vergleichsrahmen') - especially regarding sequence of epoques - of complexes of geneticly related civilisations ('Kulturkreise'), which is able to perform systematical comparison of correspondent items, including evaluation of analogies in consideration of accident or similarity of conditions and processes in formation. Accordingly explanations are intended as contribution to a permanent modernisation of basic historical theory ('Historik') of the kind etablished by J. G. Droysen. Special interest is turned at the methods and cognitions of a universally comparative view of complexes of geneticly related civilisations ('Kulturkreiskomparatistik'), developed since the last third of the century passed by, the attempt being renewed to appreciate and to make use of them in the field of Ancient History ('Alte Geschichte') and a special regard being paid to an 'ancient history' of a Far East complex of geneticly related civilisations.</dc:description>
          <dc:date>2007-12-18</dc:date>
          <dc:type>article</dc:type>
          <dc:type>doc-type:article</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1640</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-17220</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-17220</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1640/RomChinA.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
