<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:02:34Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4282">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4282</identifier>
        <datestamp>2013-10-28</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:54</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Ausgewählte Fragestellungen der Koordinationschemie später Übergangsmetalle (Mn, Fe, Cu) mit N-Donorliganden</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng"> Selected issues of the coordination chemistry of late transition metals (Mn, Fe, Cu) with N-donor ligands</dc:title>
          <dc:creator>Student, Katja</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:54</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Für den ersten Teil der vorliegenden Arbeit wurden Eisen(II)-Komplexe von 2,6-Bis(1H-&#13;
pyrazol-1-yl)pyridin 1: [Fe(1) 2 ](BF 4 ) 2 3 und [Fe(1) 2 ](PF 6 ) 2 4 sowie Bis[2,5-di(2-pyridyl)-&#13;
pyrrolido]eisen(II) 5 synthetisiert. Diese Komplexe wurden auf eine HOPG-Oberfäche&#13;
aufgebracht, die Topographie der Oberfäche durch Rastertunnelmikroskopie und das&#13;
magnetische Verhalten der Adsorbate durch stromabbildende Tunnelspektroskopie&#13;
(CITS) untersucht. Alle Komplexe aggregieren auf HOPG zu 1D-Keten von Clustern. Die&#13;
Aggregate unterscheiden sich nur in ihrer Größe, und es wurde gezeigt, dass die Größe&#13;
der Agglomerate mit der Fähigkeit zur Ausbildung von π-Stappeln im Festkörper&#13;
zusammenhängt. Für Cluster von 3 und 4 wurden mitels CITS zwei Zustände&#13;
beobachtet, die mit den Spinzuständen korrelieren. Spinzustände benachbarter Cluster&#13;
von 3 können interkonvertieren, und es existieren kooperative Wechselwirkungen&#13;
innerhalb der Aggregate. Es ist durch CITS möglich, den Spinzustand einzelner Cluster&#13;
direkt auszulesen sowie Änderungen zu detektieren. 4 unterscheidet sich nur durch die&#13;
Art des Anions von 3. Untersuchungen an Clustern beider Verbindungen haben gezeigt,&#13;
dass der Einfuss des Anions auf den Spinübergang in Nanoaggregaten stark reduziert ist&#13;
gegenüber dem Anioneneinfuss im Festkörper. Es konnte gezeigt werden, dass die&#13;
Oberfäche nicht nur Trägermaterial ist, sondern ein Werkzeug, das das Spinverhalten&#13;
der aufgebrachten Verbindungen beeinfusst. Komplex 5 diente als Blindprobe. Er ist&#13;
weder im Kristall noch als Cluster auf HOPG spinschaltbar und liegt in beiden Fällen&#13;
temperaturunabhängig im High-Spin-Zustand vor.&#13;
Im zweiten Teil der Arbeit wurde eine baukastenartige Synthese für tetradentate&#13;
Liganden mit N 4 -Donorsätzen und pentadentate Liganden mit N 5 - bzw. N 4 O-Donorsätzen&#13;
vorgestellt. Das Koordinationsverhalten von 2-(1-(6-(1,1-Di(pyridin-2-yl)ethyl)pyridin-2-&#13;
yl)ethyl)pyridin 2, 2-(2-(6-(1,1-Di(pyridin-2-yl)ethyl)pyridin-2-yl)propan-2-yl)pyridin 3,&#13;
1-(Pyridin-2-yl)-1-(6-(1,1-di(pyridin-2-yl)ethyl)pyridin-2-yl)ethanol 4 und 2-(1-(6-(1H-&#13;
pyrazol-1-yl)pyridin-2-yl)-1-(pyridin-2-yl)ethyl)pyridin 11 wurde untersucht. Bei&#13;
[Mn(2)Cl 2 ] 12 erfolgt durch Koordination von 2 an das Manganzentrum eine C-H-&#13;
Aktivierung des Liganden; die Oxidation von 12 durch Disauerstof in Lösung zu&#13;
[Mn(4 –H )Cl] 2 [MnCl 4 ] wurde untersucht. Es wurde gezeigt, dass 4 durch Koordination als&#13;
Alkohol Mangan(II)-Komplexe und als Alkoxido-Donor Mangan(III)-Zentren stabilisiert.&#13;
Zudem wurde der Kupfer(II)-Komplex [Cu 3 (4 –H ) 2 Cl 2 ](BPh 4 ) 2 24 dargestellt, in dem für&#13;
Kupfer(II) drei Koordinationsgeometrien und -umgebungen realisiert wurden. Der&#13;
Azidoeisen(III)-Komplex [Fe(4 –H )N 3 ](PF 6 ) (21a) wurde massenspektrometrisch&#13;
untersucht. Durch Stoßaktivierung wird in der Gasphase eine labile Nitridoeisen(V)-&#13;
Spezies erzeugt, die zur N-Übertragung auf NO in der Lage ist. Im Gegensatz zu 2 und 4&#13;
unterstützt 3 keine oktaedrische, sondern eine quadratisch-pyramidale Koordinations-&#13;
umgebung für Mangan(II). Die Möglichkeit, die entwickelte Ligandsynthese auf andere&#13;
Ausgangsverbindungen zu übertragen, wurde zudem einleitend untersucht.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">For the frst part of this study iron(II) complexes of 2,6-bis(1H-pyrazol-1-yl)pyridine 1:&#13;
[Fe(1) 2 ](BF 4 ) 2 3 and [Fe(1) 2 ](PF 6 ) 2 4, and bis[2,5-di(2-pyridyl)-pyrrolido]iron(II) 5 were&#13;
synthesized. Tese complexes were deposited on an HOPG surface. Te topography of&#13;
the surface was studied by scanning tunneling microscopy and the magnetic behavior of&#13;
the adsorbates was investigated by current imaging tunneling spectroscopy (CITS). All&#13;
complexes aggregate on HOPG as 1D chains of clusters. Te clusters difer in their size,&#13;
and it was shown that the size of the agglomerates is related to the ability to form&#13;
π-stacking in the crystalline solid. Two states were observed by CITS for Clusters of 3&#13;
and 4 that correlate with the spin states. Neighboring clusters of 3 can change their&#13;
respective spin states, and there are cooperative interactions within the aggregates. It is&#13;
possible to read the spin states of individual clusters by CITS and to detect changes. 4&#13;
difers only by the nature of the anion from 3. Investigations of clusters of these two&#13;
compounds have shown that the infuence of the anion on the spin transition is reduced&#13;
in nanoaggregates compared to the infuence in the solid state. It was shown that the&#13;
surface is not only the carrier material, but a tool, which afects the spin behavior of the&#13;
deposited compounds. Complex 5 was used as a reference material. It does not change its&#13;
spin state neither in the crystalline solid nor in clusters on HOPG. In both cases it exists&#13;
only in the high spin state independent of temperature.&#13;
In the second part, a modular synthesis of tetradentate ligands with N 4 donor sets and&#13;
pentadentate ligands with N 5 - or N 4 O-donor sets was presented. Te coordination&#13;
chemistry of 2-(1-(6-(1,1-di(pyridin-2-yl)ethyl)pyridin-2-yl)ethyl)-2-pyridine 2, 2-(2-(6-&#13;
(1,1-di(pyridin-2-yl)ethyl)pyridin-2-yl)propan-2-yl)pyridine 3, 1-(pyridin-2-yl)-1-(6-(1,1-&#13;
di(pyridin-2-yl)ethyl)pyridin-2-yl)ethanol 4 and 2-(1-(6-(1H-pyrazol-1-yl)pyridin-2-yl)-1-&#13;
(pyridin-2-yl)ethyl)pyridine 11 was investigated. In [Mn(2)Cl 2 ] 12 a C–H-activation of&#13;
the ligands occurs due to coordination of 2 to the manganese center. Oxidation of 12 in&#13;
solution with dioxygen and the subsequent formation of [Mn(4 -H )Cl] 2 [MnCl 4 ] was&#13;
investigated. It has been demonstrated that coordination of the alcohol 4 stabilizes&#13;
manganese(II) complexes while the alkoxido donor favours manganese(III) centers. In&#13;
addition, the copper(II) complex [Cu 3 (4 -H ) 2 Cl 2 ](BPh 4 ) 2 24 was synthesized in which three&#13;
coordination geometries and environments for copper(II) are realized. Te azidoeisen(III)&#13;
complex [Fe(4 -H )N 3 ](PF 6 ) (21a) has been studied by mass spectrometry. Collision induced&#13;
dissociation in the gas phase leads to a labile nitridoiron(V) species, which can transfer&#13;
the nitrido nitrogen atom to NO. In contrast to compounds 2 and 3, 4 does not support&#13;
an octahedral, but a square-pyramidal coordination environment of manganese(II). Te&#13;
possibility to apply the developed ligand syntheses to other starting compounds was also&#13;
tested.</dc:description>
          <dc:date>2013-10-23</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/4282</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-42821</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-42821</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/4282/student_katja.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-SA: Creative Commons Lizenz: Namensnennung, Weitergabe zu gleichen Bedingungen</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
