<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:52:32Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1788">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1788</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:510</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Trade execution in illiquid markets: Optimal stochastic control and multi-agent equilibria</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Handelsausf√ºhrung in illiquiden M√§rkten: Optimale stochastische Kontrolle und Mehrspieler-Gleichgewichte</dc:title>
          <dc:creator>Sch√∂neborn, Torsten</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:510</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">In the classical models of financial mathematics, it is assumed that arbitrarily large positions of assets can be traded at the current market price without affecting this price. This does not reflect reality for large transactions: First, a price premium must be paid for large positions. Second, large transactions do have a long-lasting effect on future prices. The purpose of this dissertation is to find optimal execution strategies in such an ‚Äúilliquid market‚Ä?. In a first part, we analyze the situation of a single trader, who wants to liquidate a portfolio. The trader is facing a dilemma: on the one hand, a quick liquidation results in a strong adverse influence on the market price and thus reduces the liquidation proceeds. On the other hand, a slow execution results in a large risk, since the market price can move significantly during the liquidation time period due to exogenous events. In the first part of the dissertation, we determine the optimal trade-off in this dilemma. We use different modeling approaches with a special focus on utility maximization. The Hamilton-Jacobi-Bellman equation for this problem is a completely non-linear, degenerate partial differential equation. To solve it, we pursue the unusual approach of first obtaining the optimal control as a solution of a partial differential equation and subsequently constructing a solution to the Hamilton-Jacobi-Bellman equation by using the optimal control. For the liquidation of a portfolio consisting of several assets our approach allows us to reduce the high-dimensional Hamilton-Jacobi-Bellman equation to a two-dimensional problem if the market is ‚Äúhomogeneous‚Ä? in a certain sense. In the second part of this dissertation, we consider several market participants, who trade the same asset in an illiquid market. Every participant trades at the market price, which is influenced by the transactions of all participants in the same fashion. This leads to an interaction of the market participants. We investigate in particular the situation of a trader who needs to liquidate an asset position in a short time while other market participants are aware of her trading intentions. In a first market model, we can derive the optimal strategies for all agents in a complex closed form. We analyze the interaction of the market participants by reviewing examples and limit cases and find an explanation for the coexistence of cooperative and competitive behavior. For a second market model we show inductively that the value function for all market participants is of a special polynomial form. We thus obtain the optimal trading strategies as linear functions with coefficients which can be calculated by an explicit backward recursion. In this second market model, a quick sequence of buy and sell orders is optimal; by considering different limit cases, we discover that this phenomenon is related to the costs of round trip transactions.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">In den Modellen der klassischen Finanzmathematik wird angenommen, dass man beliebige Mengen von G√ºtern zum aktuellen Marktpreis handeln kann, ohne dadurch diesen Preis zu beeinflussen. Dies entspricht f√ºr gro√üe Transaktionen nicht der Realit√§t: Zum einen muss f√ºr den Kauf oder Verkauf gro√üer Positionen eine Preispr√§mie gezahlt werden, zum anderen haben gro√üe Transaktionen einen nachhaltigen Effekt auf zuk√ºnftige Preise. Ziel dieser Dissertation ist es, optimale Handelsstrategien in einem solchen "illiquiden Markt" zu finden. In einem ersten Teil analysieren wir die Situation eines einzelnen H√§ndlers, der ein Portfolio verkaufen m√∂chte. Dieser steht vor einem Dilemma: Auf der einen Seite √ºbt er durch schnelles Handeln einen starken negativen Einfluss auf den Marktpreis aus und reduziert dadurch seinen Handelserl√∂s. Auf der anderen Seite geht er bei langsamem Handeln ein hohes Risiko ein, da der Marktpreis im Laufe der Handelsabwicklung aufgrund von exogenen Ereignissen einbrechen kann. Im ersten Teil dieser Dissertation bestimmen wir den optimalen Mittelweg in diesem Dilemma. Dabei benutzen wir verschiedene Modellierungsans√§tze mit einem besonderen Fokus auf die Maximierung des erwarteten Nutzens. Die Hamilton-Jacobi-Bellman-Gleichung f√ºr dieses Problem ist eine vollst√§ndig nicht-lineare, degenerierte partielle Differentialgleichung. Um diese zu l√∂sen, verfolgen wir den ungew√∂hnlichen Ansatz, zuerst die optimale Kontrolle als L√∂sung einer partiellen Differentialgleichung herzuleiten und danach mit Hilfe der optimalen Kontrolle eine L√∂sung der Hamilton-Jacobi-Bellman-Gleichung zu konstruieren. F√ºr den Verkauf eines Portfolios aus mehreren verschiedenen Aktien k√∂nnen wir mittels dieses Ansatzes die hochdimensionale Hamilton-Jacobi-Bellman-Gleichung auf ein zweidimensionales Problem zur√ºckf√ºhren, falls der Markt "homogen" in einem bestimmten Sinne ist. Im zweiten Teil dieser Arbeit betrachten wir mehrere Marktteilnehmer, welche dasselbe Gut in einem illiquiden Markt handeln. Jeder Teilnehmer handelt zum Marktpreis, welcher von den Transaktionen aller Teilnehmer gleicherma√üen beeinflusst wird. Dadurch ergibt sich eine Interaktion zwischen den Marktteilnehmern. Wir untersuchen insbesondere die Situation eines H√§ndlers, der innerhalb eines kurzen Zeithorizonts eine Aktienposition liquidieren muss, w√§hrend andere Marktteilnehmer von seinen Handelspl√§nen wissen. In einem ersten Marktmodell k√∂nnen wir die optimalen Handelsstrategien aller Agenten in einer komplexen geschlossenen Form herleiten. Wir beleuchten die Interaktionen zwischen den Marktteilnehmern anhand von Beispielf√§llen und Grenzwerten und finden Erkl√§rungen f√ºr die Koexistenz von kooperativen und kompetitiven Verhaltensweisen. F√ºr ein zweites Marktmodell zeigen wir induktiv, dass die Wertfunktion f√ºr alle Marktteilnehmer eine spezielle polynomiale Form hat. Dadurch erhalten wir die optimalen Handelsstrategien als lineare Funktionen mit Koeffizienten, welche durch eine explizite R√ºckw√§rtsrekursion berechnet werden k√∂nnen. In diesem zweiten Marktmodell ist eine schnelle Abfolge von K√§ufen und Verk√§ufen optimal; durch das Betrachten verschiedener Grenzwerte bringen wir dieses Verhalten mit den Kosten von Round-Trip-Transaktionen in Verbindung.</dc:description>
          <dc:date>2008-05-26</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1788</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-18679</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-18679</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1788/schoeneborn_torsten.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
