<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:50:45Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1362">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1362</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:500</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Nachweis der geographischen Herkunft von Pistazien anhand der Stabilisotopenverh√§ltnisse</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Detection of the geographic origin of Pistachios by stable isotope ratios</dc:title>
          <dc:creator>Heier, Anke</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:500</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Es steht der Lebensmittel√ºberwachung bisher noch keine analytische Methode zur Verf√ºgung, mit der die Herkunft und Authentizit√§t von Pistazien eindeutig bestimmt oder Etikettierungen √ºberpr√ºft werden k√∂nnen. Im weltweiten Pistazienhandel kommt es jedoch immer wieder zu Verf√§lschungen zwischen Pistazien der drei Hauptproduktionsl√§nder Iran, USA und T√ºrkei. Da Pistazien aus dem Iran und der T√ºrkei h√§ufig mit den hoch krebserzeugenden Aflatoxinen belastetet sind, wird der Verbraucher dadurch nicht nur gem√§√ü ¬ß17 des LFGB‚Äôs get√§uscht, sondern evtl. sogar gesundheit-lich gef√§hrdet. Wegen der h√§ufigen Grenzwert√ºberschreitungen m√ºssen daher iranische und t√ºrki-sche Pistazien per Gesetz vor dem Import in die EU auf ihre Aflatoxinbelastung hin untersucht werden. US-amerikanische Pistazien unterliegen dagegen keiner Vorf√ºhrpflicht. In dieser Arbeit wird nun eine einfache und schnelle Methode vorgestellt, welche mit Hilfe der Kombination aus IRMS-Technik und Diskriminanzanalyse eine eindeutige Authentizit√§tsbestim-mung von Pistazien aus den drei Hauptproduktionsl√§ndern leistet. Hierf√ºr wurden die Ô?§-Werte der Elemente Kohlenstoff, Stickstoff und Sauerstoff bestimmt und als statistische Variablen eingesetzt. Die verwendeten Messger√§te wurden zuerst √ºber Referenzmaterialien kalibriert und deren Stabilit√§t sowie auch die der verwendeten Arbeitsstandards und des Analyten selber √ºber die F√ºhrung von Qualit√§tsregelkarten gepr√ºft. Die IRMS-Methode wurde dann f√ºr alle drei gemessenen Elemente und Fraktionen In-house validiert, um die Verwendbarkeit der Messergebnisse sicherzustellen. Die Wiederholbarkeit (r) und Vergleichbarkeit (R) liegen f√ºr die EA-Methoden (Ô?§13C und Ô?§15N) unter 0,6 ‚Ä∞, w√§hrend sie f√ºr die TC/EA-Methode (Ô?§18O) aufgrund der Linearit√§tsprobleme bei diesem Ger√§t etwas h√∂her sind (ÔÇ£ 1,5 ‚Ä∞). Die fl√ºssige Matrix der Pistazien√∂le hat sich hierbei als beste Fraktion herausgestellt, weil mit ihr die niedrigsten Standardabweichungen und r-/R-Werte erzielt werden im Vergleich zu den Feststofffraktionen (gemahlene Nuss und entfetteter R√ºckstand). Der authentische Datensatz von 101 Pistazienproben wurde mit drei verschiedenen Tests auf Aus-rei√üer untersucht, sowie auch auf Normalverteilung, Varianzhomogenit√§t, Gruppenunterschiede und Korrelation hin analysiert. Mit Hilfe der Hauptkomponentenanalyse konnte gezeigt werden, dass sich die gew√§hlten Ô?§-Wert-Variablen zur Herkunftsbestimmung grunds√§tzlich eignen. Eine voll-st√§ndige Trennung drei L√§nder voneinander wurde mit der Diskriminanzanalyse erreicht und somit ein Klassifizierungsmodell erstellt, mit dem die Herkunft neuer, zweifelhafter oder unbekannter Pistazienproben festgestellt werden kann. Die √úberpr√ºfung der Sicherheit mit den drei einschl√§gi-gen Sch√§tzverfahren (R-, L-, H-Methode) zeigt, dass eine 100 %ig richtige Einordnung der Quasi-Proben mit dem Modell erreicht wird. Eine echte Laboranwendbarkeit ist au√üerdem gegeben, da die linearen Klassifikationsfunktionen nach Fisher anwendbar sind. Mit 63 weiteren Proben aus dem Handel werden durch Anwendungs-beispiele die St√§rken und Schw√§chen der Methode aufgezeigt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Previously there was no established analytical procedure to prove the origin and authenticity of pistachio nuts. A simple, quick method is needed because every batch of Iranian and Turkish pistachios have to be inspected by law for aflatoxin contamination before they are allowed to be imported into the European Union (EU). By contrast, US American pistachio nuts do not have to be checked. Therefore, Iranian pista-chios are repeatedly labelled as being of US American origin to generate higher prices on the world market and to avoid the analytical control at the EU borders. This work presents a fast method to provenance pistachio nuts grown by the three main producer countries: Iran, USA and Turkey. The Ô?§-values of the elements oxygen, carbon and nitrogen measured by stable isotope ratio mass spectrometry (IRMS) are used as variables for univariate and multivariate statistics. First, the IRMS method was validated in-house for each element and pistachio fraction. The re-peatability (r) and reproducibility (R) for the EA methods are &lt;0.6 ‚Ä∞ whereas r and R for the TC/EA methods are higher (ÔÇ£1.5 ‚Ä∞) due to the linearity problems of this instrument. Pistachio oil was found to be the best fraction to analyse; its liquid matrix produces the lowest standard deviations and best r- and R-values in comparison with the solid fractions (grinded nut and defat-ted residue). The instruments were calibrated by reference materials prior to sample analysis and the stability of the reference materials, working standards and pistachio nuts were observed by control charts. The dataset of the authentic pistachio samples was examined for outliers by cross-checking with three different tests and then by univariate statistic tests (normality, homogeneity of variance, post-hoc tests of observed means, analysis of correlation) and principal compound analysis be-fore performing discriminant analysis. 25-30 authentic pistachio samples were collected for each country and used to set up the dis-criminant analysis model. This model is able to separate the three countries with 100 % statisti-cal probability (95 % confidence level). 63 further pistachio samples were used to test the strengths and limits of the classification model.</dc:description>
          <dc:date>2006-11-02</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1362</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-14109</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-14109</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1362/heier_anke.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
