<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:50:05Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1205">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1205</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:830</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Das Motiv des Schleiers in den dichterischen Werken Goethes</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">The veil-motive in Goethe's literature</dc:title>
          <dc:creator>Jung, Hyun-Kyu</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:830</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Definition des Schleiers als Ursymbol der Kunst bei Goethe, f√ºr die W. Emrich ein wichtiger Initiator ist, bleibt im wesentlichen Punkt unver√§ndert als schlagkr√§ftiger Ausdruck. Auf der einen Seite ist der Schleier ein fr√ºhes Anzeichen der sp√§teren Formel ‚Ä∫offenbares Geheimnis‚Äπ, auf der anderen ‚Ä∫das Urbild‚Äπ, in dem alle Bildlichkeit der Dichtung gr√ºndet, oder eine wahre Symbolik, hinter deren Andeutungen das Lebendige um so deutlicher sichtbar wird, und schlie√ülich die neuzeitliche Konstruktion des √Ñsthetischen schlechthin, mit der das Geheimnis aus den semantischen Tiefenschichten in die Textur der Dichtung √ºbergetreten ist. Alles in allem ist der Schleier ein Symbol, das f√ºr die Definition der Kunst bei Goethe unverzichtbar ist. Au√üer diesen Z√ºgen des Schleiers, die die Ambivalenz als Hauptmerkmal stiften, sind andere Erscheinungsformen des Schleiers in den Werken Goethes in breitem Ma√üe vorhanden, die es n√∂tig haben, anders kategorisiert zu werden. Die v√∂llige Verblendung ist die eine, die stufenweise Entschleierung die andere. Das Hauptziel meiner Arbeit ist, den begrenzten Einsatz des Schleiersymbols allein in der Kunstebene auch auf andere Ebenen zu erweitern, und zwar mit einer gezielt motivischen Untersuchung der mannigfaltigen Erscheinungsformen des Schleiers. Demnach wird es ein Hauptanliegen der vorliegenden Arbeit sein, durch eine typologische Bestimmung des Schleiermotivs, das abh√§ngig vom Kontext jeweils nat√ºrlich auch andere Konnotationen haben wird, Goethes Denkbild n√§her zu bestimmen. Anhand einer Parallelstellen-Konkordanz sollen Funktion und Bedeutung des Schleiers im Spannungsfeld zwischen Vorhang und Verh√§ngnis ermittelt werden. Aber um im umfassenden Werk Goethes nicht zu sehr blindlings umherzuirren, sollen nur repr√§sentative F√§lle als Demonstrationsobjekte ausgew√§hlt und kategorisiert werden, um auch die Einzelheit in ihrem vollen Sinn im umfassenden Horizont der Denkform Goethes zu sichern. Und am Rande der Schleierdiskussion bildet sich eine Kulisse f√ºr das Nachdenken √ºber die verschiedenen Formen der modernen Subjektivit√§t. Die wissenschaftliche und die √§sthetische Subjektivit√§t sind das augenf√§lligste Ergebnis.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The definition of veil as the original symbol of Goethe‚Äôs art, for which W. Emrich is an important initiator, remains mainly unchanged as a striking expression. On one hand the veil is an early sign of the later formula ‚Äúobvious secret‚Ä? but on the other hand the archetype in which all symbols of poetry is based. Or a true symbol expressing strongly the vitality and finally par excellence the contemporary construction of the aesthetic which leads to the secret from the profound semantics in the texture of poetry. All in all defining art, the veil is a symbol, which is essential for Goethe. Beyond these characters of veil, which shows ambivalence as a main feature, there are other forms of the veil at Goethe‚Äôs art, which have to be seen in a different way. The perfect infatuation is the one; the gradual unveiling is the other. The main goal of my study is to see the broad use of the veil symbols not only in the art area but also in other areas: To assign a motive-examination of the diverse appearances of veils. Thus, it will be a main objective of this study to define Goethe‚Äôs way of thinking more precisely. For this I will analyze the veil motive typologically, which depending on the context, but sometimes of course will have other konnotations. Applying concordance for parallel phrases I will determine the function and the meaning of veils as curtain or as fate. But in order not to be blindly strayed in Goethe‚Äôs broad work, only adequate cases should be selected and categorized as demonstration objects to ensure that all details in their comprehensive horizon of Goethe‚Äôs way of thinking are assured. And on the verge of the veil discussion a scenery is formed for meditation on the various forms of the modern subjectivity. The academic and aesthetical subjectivity is the most significant result.</dc:description>
          <dc:date>2006-02-15</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1205</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-11999</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-11999</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1205/jung_hyunkyu.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
