<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:54:17Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2135">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2135</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:500</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">An integrative approach to identify novel target genes for reduction of diacetyl production in lager yeast</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Ein integrativer Ansatz zur Identifizierung von neuen Zielgenen f√ºr die Reduktion der Diacetylproduktion in unterg√§rigen Brauhefen </dc:title>
          <dc:creator>Duong, Cam Thuy</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:500</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Diacetyl is a by product of the valine biosynthetic pathway which causes an unwanted butter flavour in beer. The reduction of diacetyl production is one of the most relevant targets for brewer‚Äô yeast strain improvement since it helps to shorten the maturation process and thereby enabling an acceleration of lager beer production. The aim of this thesis is to reduce diacetyl production in lager brewers‚Äô yeast by means of inverse metabolic engineering. One advantage of this method over the rational metabolic engineering is that it does not require preliminary knowledge about cellular subsystems in lager yeast. Moreover, it allows the direct usage of industrial strains under industrial relevant conditions as well as the creation of self-cloned strains. Different lager yeast strains producing various levels of diacetyl were selected included i) one production strain (strain C), ii) one strain closely related to the production strain (strain A) whose diacetyl level is slightly higher than strain C and iii) strain B which has much lower level of diacetyl production compared to the others strains. The genetic bases of the selected strains were compared via an integrative approach using global analyses at different molecular levels i.e. gene copy numbers (analysed by microarray based comparative genome hybridisation), mRNA concentrations (via microarray based comparative transcriptome analysis) and protein abundance (two dimensional gel electrophoresis plus mass spectrometry). The comparative genome and transcriptome studies revealed potential target genes for reduction of diacetyl production in lager yeast i.e. Sc-ILV6, Sc BAT1, non Sc BAT1 and non Sc BAT2. Sc-Ilv6p is proposed to be the regulatory subunit of Ilv2p, the enzyme which is responsible for the formation of Ô?°-acetolactate, the precursor of diacetyl. The levels of Sc-ILV6 gene copies number and mRNA were found to be less abundant in strain B compared to other strains. The role of Sc ILV6 in diacetyl formation was verified by genetic engineering. The disruption of Sc ILV6 in the production strain C resulted in a significant reduction of diacetyl formation by 65% under conditions relevant to industrial brewery fermentations. Compared to the reference beer, the green beer produced by Sc-ilv6 mutant showed slight alterations in the concentrations of acetaldehyde and some fusel alcohols, esters and fatty acids. Nevertheless, the levels of these by products are in the normal range for lager beer and no significant difference in the taste of the beer produced by the Sc-ilv6 mutant and the wildtype was detected.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Diacetyl ist ein Nebenprodukt der Biosynthese von Valin und verursacht einen butterartigen Geschmack im Bier. Die Reduktion der Diacetylproduktion ist eine der wichtigsten Ziele der Stammoptimierung von Brauhefen, da sie hilft, die Lagerzeit zu verk√ºrzen und die Bierproduktion zu beschleunigen. Das Ziel der vorliegenden Arbeit ist die Reduzierung der Diacetylproduktion in unterg√§rige Brauhefen mittels Inverse Metabolic Engineering. Ein Vorteil dieser Herangehensweise gegen√ºber dem rationalen Metabolic Engineering ist die Tatsache, dass es kein Vorwissen √ºber die zellul√§ren Subsysteme in Brauhefen erfordert. Dar√ºberhinaus erlaubt es die direkte Nutzung von industriellen St√§mmen und industriell relevanten Bedingungen sowie die Generierung von selbstklonierten St√§mmen. Verschiedene unterg√§rige Brauhefest√§mme mit unterschiedlicher Diacetylproduktion wurden selektiert: i) ein Produktionsstamm (Stamm C), ii) ein Stamm der nah verwandt ist zu dem Produktionsstamm (Stamm A) und dessen Diacetylproduktion etwas h√∂her ist als die von Stamm C und iii) Stamm B der wesentlich weniger Diacetyl bildet als die anderen St√§mme. Die genetische Basis der selektierten St√§mme wurde in einem integrativen Ansatz verglichen, der globale Analysen auf verschiedenen molekularen Ebenen beinhaltete, d.h. die Kopiezahl von Genen (analysiert durch Microarray-basierte vergleichende Genomhybridisierungen), mRNA-Konzentrationen (mittels Microarray-basierten vergleichenden Transkriptomanalysen) und Proteinkonzentrationen (zweidimensionale Gelelektrophorese und Massenspektrometrie). Die vergleichenden Genom- und Transkriptomanalysen deckten potentielle Zielgene f√ºr die Reduktion der Diacetylproduktion in unterg√§rigen Brauhefen auf, d.h. Sc-ILV6, Sc BAT1, non Sc BAT1, non-Sc-BAT2. Es wird angenommen, dass Ilv6p eine regulatorische Untereinheit von Ilv2p ist, einem Enzym, welches f√ºr die Bildung von Ô?° Acetolaktat verantwortlich ist, dem Precursor von Diacetyl. Die Kopiezahl und die mRNA-Konzentration des Sc-ILV6 Gens waren geringer in Stamm B verglichen mit den anderen St√§mmen. Die Rolle von Sc ILV6 in der Diacetylbildung wurde durch Genetic Engineering verifiziert. Die Deletion der beiden Sc-ILV6 Kopien im Produktionsstamm C f√ºhrte zu einer signifikanten Verminderung der Diacetylkonzentration um 65% unter industriell relevanten Braubedingungen. Verglichen mit dem Referenzbier zeigte das Jungbier, welches mit der Sc-ilv6Ô?Ñ/Sc-ilv6Ô?Ñ Doppelmutante gebraut wurde, leichte √Ñnderungen in den Konzentrationen von einigen h√∂heren Alkoholen, Estern, Fetts√§uren und Acetaldehyd. Nichtsdestoweniger lagen die Konzentrationen dieser Nebenprodukte im normalen Bereich f√ºr unterg√§rige Biere und es wurde kein signifikanter Unterschied im Geschmack des Bieres, welches mit der Sc-ilv6Ô?Ñ/Sc-ilv6Ô?Ñ Doppelmutante hergestellt wurde, und dem Referenzbier festgestellt.</dc:description>
          <dc:date>2009-05-29</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2135</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-22477</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-22477</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2135/duong_thuy.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
