<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:46:01Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:408">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:408</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:550</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Kristallchemie von Fe, Mg-Turmalinen : Synthese und spektroskopische Untersuchungen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Crystal chemistry of Fe, Mg-bearing tourmalines : synthesis and spectroscopic study</dc:title>
          <dc:creator>Velickov, Boza</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:550</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Das Ziel dieser Arbeit war es, mehr Einblick in die komplexe Kristallchemie von Fe, MgTurmalinen zu gewinnen (ideal (Na1-y)[(Fe2+1-x Mgx)3-y Al6+y][Si6O18|(BO3)3|(OH)4] mit y=0 für Fe, Mg-Schörle und y=1 für Fe, Mg-Foitite). Es wurde die Kristallchemie der Turmaline in bezug auf Platzbesetzungen des Fe2+, Fe3+, Mg, Al und OH- untersucht. Als Untersuchungsmaterial dienten nicht die chemisch komplexen und inhomogenen natürlichen Turmaline, sondern synthetische, große Einkristalle (500x100 µm), welche hydrothermal mit der Gradienten-Methode bei kontrollierten Sauerstoff-Fugazitäten, T = 500-700 °C und P= 200 MPa gezüchtet wurden. Ausgewählte Einkristalle wurden mit der Mikrosonde, der Röntgen-Einkristallstrukturanalyse und der Mikroskopspektroskopie im IR (OH-Streckfrequenz) und UV/VIS/NIR (VIS) charakterisiert, Mößbauerspektren (MS) wurden an Pulverproben aufgenommen. Die chemischen Zusammensetzungen der Turmaline zeigen häufig Al-Überschüsse gegenüber der Ausgangszusammensetzung, die durch ein Protonen-Defizit Al(M2+H+)-1 kompensiert werden. Weitere Substitutionen sind: Fe2+Mg-1, [4]Al[6]Al([6]M2+[4]Si)-1 und Fe3+Al-1 bei höher oxidierten Turmalinen. Die Strukturanalyse des Magnesiofoitits zeigt, dass sich Mg hauptsächlich auf die Y-Position, aber auch in geringen Mengen auf die X- und Z-Position verteilt. In den Foititen befindet sich Fe nur auf der Y-Position; im Schörl hingegen verteilt sich Fe sowohl auf die Y- als auch auf die Z-Position. Die Bindungsvalenzsumme der OH-Positionen weist nur auf ein Protonen-Defizit am inneren O1-H und nicht am äußeren O3-H hin. Die Spektren der Turmaline sind am besten mit dem Modell zu deuten, dass sich Fe, Mg und Al in verschiedene Anordnungen auf den YYY-Trimeren ("Cluster") befinden. Ein Beitrag durch Fe2+ auf der Z-Position (Schörl) konnte entgegen bisheriger Literatur mit Hilfe der Spektren nicht nachgewiesen werden. Die IR-Absorptionsspektren zeigen mehrere Banden für die Valenzschwingungen des O1-H und O3-H, deren Energie von der Summe der Kationenladungen der YYY-Cluster um O1-H und YZZ-Cluster um O3-H abhängen. In den MS der Fe3+-armen Foitite sind die Cluster Fe2+Fe2+Fe2+, Fe2+Fe2+Al und Fe2+AlAl auf Y für drei Dubletts mit unterschiedlicher Quadrupolaufspaltung und in den VIS-Spektren für sechs verschiedenen Absorptionsbanden verantwortlich. Die Substitution [Y]Fe3+[Y]Al-1 erzeugt im MS ein zusätzliches Fe3+-Dublett. In den VIS-Spektren bewirkt [Y]Fe3+ eine Intensivierung der Fe2+-Absorptionsbanden senkrecht c, die zu einem Farbumschlag von farblos nach grün führt (Spinkopplungs-Effekt zwischen Fe2+ und Fe3+ in den Y-Trimeren). Mit dem Einbau von Fe3+ auf die Z-Position tritt im MS der Schörle ein zusätzliches Dublett auf, welches als Fe2+-Fe3+-Charge-Transfer zwischen Y und Z gedeutet wird. In den VIS-Spektren werden mit [z]Fe3+ nur noch zwei Absorptionsbanden senkrecht c beobachtet. Sie werden der Absorption des Fe2+ auf Y (Fe2+Fe2+Fe2+) zugeordnet, welches durch das benachbarte Fe3+ auf Z aufgrund Spinkopplungs-Effekt extrem intensiviert wird. Eine Zuordnung der Absorptionsbanden bzw. Mößbauerlinien zu den einzelnen Fe, Al-Konfigurationen basiert auf Simulationen der YYY-Cluster Fe2+Fe2+Fe2+, Fe2+Fe2+Al, Fe2+AlAl mit dem Programm DVLS. Sie erlauben Aussagen zum Verzerrungsgrad der Fe2+-Oktaeder in den einzelnen Konfigurationen zu treffen.</dc:description>
          <dc:date>2002-09-09</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/408</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-4031</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-4031</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/408/velickov_boza.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
