<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:45:38Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:329">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:329</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:550</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Wechselwirkungen zwischen karbonatischer und vulkaniklastischer Sedimentation auf dem jurassischen Vulkanbogen in der chilenisch/peruanischen Küstenkordillere (Südamerika)</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Interaction of carbonate and volcaniclastic sedimentation on the Jurassic volcanic arc of the Chilean/Peruvian Coastal Cordillera (South America)</dc:title>
          <dc:creator>Wittmann, Sonja</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:550</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die vorliegende Arbeit befaßt sich mit der Fauna und Fazies von jurassischen, marinen Sedimenten aus der Küstenkordillere von Nordchile und Südperu im Bereich von Zapiga (Chile; 19°38'S) bis Vila Vila (La Yarada, Peru, 18°06'21''S). Es wurden von Vulkanismus geprägte, marine Sedimente untersucht, die am Ostrand des jurassischen Vulkanbogens im Übergangsbereich zum Randbecken (Backarc-Becken) abgelagert wurden. Mit Hilfe von Ammonoideen konnte eine stratigraphische Reichweite der Schichten vom Bajocium (Humphriesianum/Rotundum-Zone) bis in das Oxfordium (Bifurcatus-/Bimammatum-Zone nachgewiesen werden. Neben einer paläontologischen Bestandsaufnahme der Makrofauna werden erstmals Radiolarien-Faunen aus dem chilenischen Jura beschrieben. Die Differenzierung von zwölf Mikrofazies-Typen, die in sechs Mikrofazies-Gruppen zusammengefaßt wurden, ermöglichte eine Gliederung des jurassischen Ablagerungsraumes -des Ostrandes des Vulkanbogens ("Vulkanschelf")- in eine Schwellen- und Becken-Fazies. Die Schwellen-Fazies ist durch die Mikrofazies-Gruppen 1 (Oosparit), 2 (Biopelsparit), 3 (Biosparit) und 4 (Biomikrit) gekennzeichnet. Die Becken-Fazies wird durch die Mikrofazies-Gruppe 5 (Spikumikrit) charakterisiert. Während die Mikrofazies-Gruppen 1 bis 5 die Sedimentation in Zeiten vulkanischer Ruhephasen widerspiegeln, stellen die Sedimente der Mikrofazies-Gruppe 6 (Vulkaniklastite) den unmittelbaren Einfluß (Fallablagerungen mit geringen Umlagerungserscheinungen) von Vulkanismus auf den Sedimentationsraum dar. Unterdessen beeinflußten relative Meeresspiegelschwankungen und Vulkanismus die Sedimentation, wodurch die Morphologie des Vulkanschelfs vulkano-tektonisch gesteuert wurde. In Verbindung mit der Stratigraphie wird die fazielle Entwicklung in Raum und Zeit für den jurassischen Vulkanschelf dargestellt.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Jurassic marine sediments of the Coastal Cordillera of northern Chile and southern Peru between Zapiga (Chile; 19°38'S) and Vila Vila (La Yarada, Peru, 18°06'21''S)have been studied with regard to paleontology, sedimentology and microfacies. The carbonate and volcaniclastic rocks record arc-related sedimentation at the eastern margin of the Jurassic volcanic arc ("volcano shelf") in transition to the back-arc basin. Based on ammonite stratigraphy the sediments described in this paper are of Bajocian (Humphriesianum/Rotundum Chron) to Oxfordian (Bifurcatus-/Bimammatum Chron) age. In addition to the paleontological documentation of macrofauna, jurassic radiolarians are described for the first time. Twelve microfacies, grouped into six facies assemblages, are regognized and lead to a reconstruction of the depositional environment on morphological highs. Facies assemblage 1 (Oosparite), 2 (Biopelsparite), 3 (Biosparite) and 4 (Biomicrite) subdivide the deposition environment on morphological highs. Facies assemblage 5 (Spicumicrite) is interpreted as basin depositions. Facies assemblages 1 to 5 are attributed to sedimentation during volcanic quiescence. In contrast to these facies assemblage 6 (volcaniclastic rocks) records fall-out deposition in morphological high settings with low redeposition features. While relative sea-level change and volcanism influenced sedimentation, the morphology of the eastern margin of the volcanic arc was volcano-tectonically controlled. In conjunction with the biostratigraphy data, development of facies in time and space on the jurassic volcanic arc is shown in this paper. Abstract in einer weiteren Sprache DC.Description=SPA: El presente trabajo es sobre la fauna y facies de los sedimentos marinos del Jurásico en la Cordillera de la Costa en el Norte Grande de Chile y en el Sur de Perú, entre Zapiga (Chile;19°38'S) y Vila Vila (La Yarada, Peru, 18°06'21''S). Se trata de los sedimentos marinos que son depositados en el borde oriental del arco volcánico Jurásico en la transición de la cuenca tras arco. La bioestratigrafía con los amonnites permite obtener una edad del Bajociano (Zona de Humphriesianum/Rotundum) al Oxfordiano (Zona de Bifurcatus-/Bimammatum). Por primera vez se describen faunas con radiolarios del Jurásico de Chile. Los sedimentos se clasifican en doce tipos de microfacies resumidos en seis grupos de microfacies. Con estos grupos es posible una reconstrucción del ambiente de depositación que se caracteriza por facies de plataforma y facies de cuenca. Característico de la facies de plataforma son el grupo 1 (ooesparita), 2 (biopelesparita), 3 (bioesparita) y 4 (biomicrita). La facies de cuenca es corresponde a la facies del grupo 5 (espícumicrita). Mientras que los grupos de la 1 a 5 reflejan pausas en la actividad volcánica, los sedimentos del grupo 6 (volcanoclastitas) representan una influencia volcánica directa (volcanismo explosivo). La morfología del arco volcánico estuvo controlada por la tectónica y el volcanismo, mientras la depositación estuvo influida por cambios del nivel del mar y por el aporte volcánico.</dc:description>
          <dc:date>2001-10-15</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/329</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-3240</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-3240</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/329/wittmann_sonja.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
