<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:57:04Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2781">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2781</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:book</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:610</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Aktuelle internationale Initiativen der evidenzbasierten Bewertung von Arzneimitteln - Implikationen f√ºr Zulassung und Health Technology Assessment in Deutschland und Europa</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Current international initiatives in the evidence-based assessment of pharmaceuticals: Implications for licensing and health technology assessment in Germany and Europe</dc:title>
          <dc:creator>Zentner, Annette</dc:creator>
          <dc:creator>Velasco Garrido, Marcial</dc:creator>
          <dc:creator>Busse, Reinhard</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:610</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">International sind in den letzten Jahren mehrere Initiativen entstanden, die sich mit der Weiterentwicklung der evidenzbasierten Bewertung von Arzneimitteln nach der Marktzulassung befassen, um Entscheidungssituationen in der gesundheitspolitischen oder klinischen Praxis zu unterst√ºtzen. Der Bericht analysiert Ziele, Arbeitsweise und Ergebnisse des von der Europ√§ischen Kommission initiierten Arzneimittelforums mit seiner Arbeitsgruppe zu Relative Effectiveness, des europ√§ischen Netzwerks f√ºr Health Technology Assessment EUnetHTA und des nationalen Programms f√ºr Comparative Effectiveness Research in den USA. Gemeinsamkeiten und Unterschiede der drei Initiativen und m√∂gliche Implikationen f√ºr die Zulassung und HTA von Arzneimitteln in Deutschland und Europa werden abgeleitet. Abschlie√üend werden Themen und Fragestellungen f√ºr weitere vertiefende Forschung identifiziert. Gedruckte Version im Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) erschienen, ISBN 3-978-7983-2298-1</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Over the past years several initiatives have developed internationally that address the further development of evidence-based assessments of pharmaceuticals after licensing in order to support decision making in policy and clinical practice. The report analyzes objectives, procedures, and results of the Pharmaceutical Forum initiated by the European Commission and its Working Group on Relative Effectiveness, of the European network for Health Technology Assessment EUnetHTA, and of the national US‚Ä?program for Comparative Effectiveness Research. Similarities and differences of the three initiatives are highlighted. Finally, issues and questions for further research areas are identified. Printed version published by Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de), ISBN 3-978-7983-2298-1</dc:description>
          <dc:date>2011-02-08</dc:date>
          <dc:type>book</dc:type>
          <dc:type>doc-type:book</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2781</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-29577</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-29577</dc:identifier>
          <dc:identifier>9-783-7983-2297-4</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2781/2011_01_27_zentner_et_al_HTA_Initiativen_FGReihe_vol6_FINAL.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
