<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:02:15Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4077">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4077</identifier>
        <datestamp>2013-08-23</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:720</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Klimaeffiziente Architektur auf der Grundlage traditioneller Wohngeb√§ude in der warmtrockenen Region des Iran f√ºr zuk√ºnftige Wohnbauten am Beispiel der Stadt Hashtgerd</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Climate Efficient Architecture on the basis of traditional residential buildings in the arid region of Iran for future residential buildings exemplified by the Hashtgerd New Town</dc:title>
          <dc:creator>Teimourtash, Shabnam</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:720</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Der Begriff klimaeffiziente Architektur geht in der Studie der Frage nach, wie die Architektur an die jeweiligen klimatischen Bedingungen angepasst werden kann, und inwiefern der Energiebedarf der Geb√§ude dadurch beeinflusst wird. Der Energieverbrauch der Geb√§ude bildet einen gro√üen Teil des weltweiten Energieverbrauches. Die Reduzierung des Energieverbrauchs im Bausektor gewinnt im Iran nach der Abschaffung der Subvention von Energiekosten, in den letzten Jahren zunehmend an Bedeutung. Das massive Bev√∂lkerungswachstum in den letzten drei√üig Jahren f√ºhrte dort zur Planung bzw. Realisierung von Neubausiedlungen u.a. 30 neuen St√§dten. In diesem Zusammenhang befinden sich die Pl√§ne bez√ºglich des zuk√ºnftigen Energieverbrauchs des Landes, das vorwiegend von fossilen Energietr√§gern abh√§ngig ist, in einer entscheidenden Phase. &#13;
Die Studie untersucht, die traditionelle Architektur im Iran unter dem Gesichtspunkt der Klimaeffizienz nach Ma√ünahmen, die zur Reduzierung des Energiebedarfs der Wohngeb√§ude dienen. Dieses Thema wird unter zwei Aspekten betrachtet: Einerseits wird der Umgang mit den belastenden klimatischen Bedingungen untersucht, andererseits wird gepr√ºft, wie die Klimaelemente Wind und Sonnenstrahlung, f√ºr die Verbesserung der thermischen Behaglichkeit eingesetzt werden k√∂nnen. &#13;
Die Studie bezieht sich auf die warmtrockene Klimaregion, die die gr√∂√üte Klimaregion Irans bildet. Zur Untersuchung werden f√ºnf Referenzst√§dte und 38 Fallbeispiele aus den jeweiligen St√§dten ausgew√§hlt. Parallel dazu wird eine ausf√ºhrliche Literaturrecherche durchgef√ºhrt. F√ºr diese Analyse wird eine interdisziplin√§re Struktur entwickelt. Dabei werden Faktoren untersucht, die direkt bzw. indirekt den Energiebedarf der Geb√§ude beeinflussen k√∂nnen. Die Ergebnisse werden am Beispiel der neu entstandenen Stadt ‚ÄûHashtgerd New Town‚Äú dargestellt, die die typische Struktur der Neubausiedlungen im Iran repr√§sentiert. Methodisch wird in folgenden Schritten vorgegangen: &#13;
-	Analyse der vorhandenen Klimaklassifikationen zur Festlegung der Forschungsregion, &#13;
-	Analyse der Tendenz der Klima√§nderung und deren Einfluss auf zuk√ºnftige Architektur, &#13;
-	Identifizierung und Analyse der Rahmenbedingungen und Anforderungen an traditionellen Wohngeb√§ude, &#13;
-	Identifizierung und Analyse der Ma√ünahmen der traditionellen Wohngeb√§ude auf st√§dtebaulicher Ebene, Geb√§ude Ebene, Konstruktionsebene und geb√§udetechnischer Ebene auf der Grundlage der Fallbeispiele und Erkenntnisse aus der Literatur,&#13;
-	Vergleich der analysierten Aspekte mit den Eigenschaften der heutigen Wohngeb√§ude am Beispiel von Hashtgerd New Town, &#13;
-	Ableitung der energiebezogenen Ma√ünahmen und Beschreibung der Umsetzungsm√∂glichkeiten am Beispiel der Hashtgerd New Town unter Ber√ºcksichtigung der heutigen wirtschaftlichen und sozialen Bedingungen. &#13;
Die traditionellen Geb√§ude werden zum ersten Mal als eine Hauptquelle f√ºr die Entwicklung von klimaeffizienten Ma√ünahmen mit dieser Struktur gepr√ºft. Die Ergebnisse zeigen, dass die bei traditionellen Geb√§uden angewandten Entwurfskriterien zu einer Minderung der klimatisch bedingten Belastungen f√ºhren. Die dabei eingesetzten Klimaelemente, lassen in den Innenr√§umen ein behagliches Klima entstehen und k√∂nnen zur Reduzierung des Energiebedarfs der Geb√§ude beitragen. Die Ergebnisse dieser Studie k√∂nnen zur Entwicklung neuer Siedlungen in den warmtrockenen Regionen Irans genutzt werden.&#13;
</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The issue of climate efficient architecture in the present work explores how the architecture operates in relation to climate, and in this regard how the energy demand of buildings would be affected. The energy consumption of buildings forms a large part of the world's total energy consumption. The reduction of energy consumption in building sector generates growing attention in Iran after the reformation of energy subsidies in recent years. The massive population growth in Iran in the last thirty years has led to planning and partly implementation of new settlements such as 30 new towns. These plans are at a critical point concerning the future energy consumption of Iran, which is mainly dependent on fossil fuels. &#13;
The present work investigates the impacts of climate efficiency on reducing the energy demand of residential buildings in Iran on the basis of vernacular architecture. This topic will be considered in two aspects: on the one hand, it studies the design features, which minimize the environmental stress, on the other hand it investigates, how the available natural energy sources, such as wind and solar energy, are used to improve the comfort conditions. &#13;
This work refers to the hot-dry region, which constitutes the largest climatic region of Iran. There are 38 case studies from five reference cities selected from this region to b analyzed. In parallel, a detailed literature research was conducted. An interdisciplinary structure is developed for this research. It includes the issues, which can directly or indirectly influence the energy demand of buildings. The results are illustrated on the example of the most developed new town of Iran "Hashtgerd New Town", which represents the typical structure of contemporary residential building in Iran. Methodical procedure is as follows:&#13;
-	Analysis of the existing climate classifications defining the research area&#13;
-	Analysis of the trend of climate change and its impact on future architecture&#13;
-	Identification and analysis of the conditions and demands of traditional residential buildings,&#13;
-	Identification and analysis of the dimensions of the traditional residential buildings on urban level, building level, construction level and technical level on the basis of case studies and findings from the literature,&#13;
-	Comparison of the analyzed aspects in the circumstances of contemporary residential building based on the example of ‚ÄúHashtgerd New Town‚Ä?,&#13;
-	Conclusion of the energy-related measures and developing new implementation guidelines based on the example of ‚ÄúHashtgerd New Town‚Ä? regarding the current economic and social circumstances.&#13;
The traditional buildings are proved for the first time as a central resource for the development of climate-efficient measures with this structure. The results show that design criteria of the vernacular buildings reduce the environment stress, use the natural energy sources to provide comfort conditions and thus contribute to minimize the energy demand of buildings. The results of this work can be used to develop new settlements in hot-dry regions of Iran.&#13;
&#13;
</dc:description>
          <dc:date>2013-08-19</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/4077</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-40777</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-40777</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/4077/teimourtash_shabnam.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
