<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:57:06Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2787">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2787</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Strategien zur Restrukturierung von Staatsverschuldung in Schwellenländern</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Strategies for restructuring sovereign debt in emerging markets</dc:title>
          <dc:creator>Müller-Eicker, Stephan</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Restrukturierung von Staatsanleihenbestände hat in den letzten Jahrzehnten durch die vermehrte Verschuldung über Anleihen an Bedeutung gewonnen. Bisher fanden Verhandlungen zwischen dem Schuldnerland und Regierungen im Pariser Club und mit den Banken im Londoner Club statt. Anleihegläubigern ist es bisher nicht gelungen, sich in einem Club zu koordinieren und dem Schuldnerland damit als eine geschlossene Gruppe in Verhandlungen gegenüberzutreten. Die Arbeit untersucht neben der Verhandlungslösung eine Internationale Insolvenzordnung und den marktbasierten Ansatz über Collective Action Clauses als mögliche Lösungswege für eine effiziente Restrukturierung von Staatsanleihenbestände. Während Verhandlungen zwischen dem Schuldnerland und seinen Gläubigern lediglich die kurzfristige Schuldentragfähigkeit herstellen können, ist ein aktives Schuldenmanagement in der Lage, darauf aufbauend die Schuldentragfähigkeit in der langen Frist zu erhöhen und damit eine fortlaufende Restrukturierung der Staatsanleihenbestände sicherzustellen. In Nicht-Krisenzeiten wird dies ermöglicht, indem die Reife des heimischen Kapitalmarktes gefördert und die Investorenbasis verbreitert wird. Hilfreich dabei sind Benchmark-Anleihen, Emission von Anleihen über Auktionen, die Besetzung der gesamten Zinsstrukturkurve mit geeigneten Anleihen und die Umwandlung von nicht fungiblen Schuldenpapieren in standardisierte und handelbare Anleihen. In Krisenzeiten sollen Verhandlungen mit unilateralen Umtauschangeboten, Interimsanleihen, Überbrückungskrediten und debt-equity-swaps unterstützt werden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The restructuring of sovereign debt has increased in recent decades due to the increased importance of debt issued by bonds. So far, negotiations took place in the Paris Club (indebted country and creditor governments) and in the London club (banks). Bondholders have, so far, not been able to coordinate in a club and therewith could not negotiate with the debtor country as a closed group. The paper presents the actual negotiations, an International Insolvency Regime, the market-based approach and by Collective Action Clauses as possible solutions for an efficient restructuring of government bond holdings. While negotiations between the debtor country and its creditors can only produce short-term debt sustainability, an active debt management has the capability to increase the long-term debt sustainability, thus ensuring an ongoing restructuring of sovereign debt. In non-crisis times, this is made possible by maturing the domestic capital market and broadening the investor base. Instruments that can be used are benchmark bonds, issuance of bonds through auctions, emissions of bonds along the whole yield curve and the conversion of non-marketable debt securities into standardized and tradable bonds. In times of crisis negotiations should supported by unilateral exchange offers, specified interim-bonds, bridge loans and debt-equity swaps.</dc:description>
          <dc:date>2011-02-10</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2787</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-29566</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-29566</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2787/muellereicker_stephan.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
