<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:51:13Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1470">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1470</identifier>
        <datestamp>2014-04-29</datestamp>
        <setSpec>doc-type:masterthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Wozu Business Improvement District (BID)? : ein Vergleich zwischen BID und st√§dtebaulicher Sanierungsma√ünahme als Instrumente zur St√§rkung von Gesch√§ftszentren</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Why Business Improvement Districts (BIDs)? : a comparison between BIDs and the German Urban Renewal Program as instruments for the revitalization of inner-city shopping districts</dc:title>
          <dc:creator>Hei√ü, Eric</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">An das aus Nordamerika stammende Instrument ‚ÄûBusiness Improvement District‚Äú (BID) kn√ºpfen sich in Deutschland hohe Erwartungen, insbesondere seit das erste BID in Hamburg-Bergedorf im Jahr 2005 in Kraft gesetzt wurde. Mit Hilfe dieses Organisations- und Finanzierungsmodells sollen innerst√§dtische Gesch√§ftszentren eine nachhaltige St√§rkung erfahren. Es gibt jedoch auch kritische Stimmen bez√ºglich der Einf√ºhrung von BIDs in Deutschland. Neben der rechtlichen Problematik (Zwangsmitgliedschaft) wird auch die Einf√ºhrung einer neuen, zus√§tzlichen Steuer (Sonderabgabe) in f√ºr den Einzelhandel schwierigen Zeiten kritisiert. Letztendlich wird auch darauf verwiesen, dass mit der st√§dtebaulichen Sanierungsma√ünahme bereits ein Instrument zur St√§rkung von Gesch√§ftszentren existiert. Die st√§dtebauliche Sanierungsma√ünahme ist als Programm der St√§dtebauf√∂rderung bereits seit 1971 etabliert und hat sich seitdem in der Praxis ‚Äì gerade auch in der Aufwertung von Gesch√§ftszentren ‚Äì vielfach in Deutschland bew√§hrt. Wozu also √ºberhaupt Business Improvement Districts? In der Arbeit werden die beiden Instrumente BID und st√§dtebauliche Sanierungsma√ünahme gegen√ºbergestellt, um Unterschiede und Gemeinsamkeiten in Zielsetzung, Verfahrensart, Ma√ünahmen und Finanzierung aufzuzeigen. Dabei wird deutlich, dass die beiden Instrumente nicht gegeneinander austauschbar sind. Sie verf√ºgen √ºber unterschiedliche Ausrichtungen, St√§rken und Schw√§chen. Nur durch eine st√§dtebauliche Sanierungsma√ünahme l√§sst sich ein Standort gezielt aus sozialpolitischen Erw√§gungen heraus durch Steuerung der √∂ffentlichen Hand aufwerten. Die Ma√ünahmen sind hierbei grunds√§tzlich zeitlich begrenzt. Die herausragende St√§rke der st√§dtebaulichen Sanierungsma√ünahme liegt in der durch das Sanierungsrecht gegebenen st√§dtebaulichen Gestaltungsmacht: Mit der st√§dtebaulichen Sanierungsma√ünahme ist eine umfangreiche Neuordnung der st√§dtebaulichen Strukturen (Verkaufsfl√§chen, verkehrliche Anbindung, etc.) zu erreichen. Die Vorteile des BID-Modells liegen in der Schaffung eines langfristig agierenden zentralen Managements f√ºr das Gesch√§ftszentrum als Ganzes. Nur ein BID kann dieses fortdauernde strategische Management des Standortes erm√∂glichen. Zur St√§rkung der Gesch√§ftszentren im Konkurrenzkampf mit Shopping Centern scheinen BIDs von daher unerl√§sslich. Das neue Instrument bietet M√∂glichkeiten, die mit der st√§dtebaulichen Sanierungsma√ünahme nicht zu verwirklichen sind. Sowohl die baulichen Strukturen (z.B. Gr√∂√üe der Verkaufsfl√§chen, Anzahl der Parkpl√§tze) als auch das einheitliche Management bilden die strukturellen Vorteile von Shopping Centern gegen√ºber gewachsenen Gesch√§ftslagen. Zu einer optimalen St√§rkung der Gesch√§ftszentren geh√∂ren also sowohl die St√§dtebauf√∂rderung (Optimierung der st√§dtebaulichen Strukturen) als auch BIDs (Etablierung eines einheitlichen Managements). Gerade in der Kombination beider Instrumente liegt die Chance, die Wettbewerbsvorteile des Shopping Centers so weit wie m√∂glich auszugleichen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The purpose of Business Improvement Districts (BIDs) is to promote retail activity in a defined area. Urban planners see BIDs as a tool to revitalize inner-city districts. In North America BIDs are well established and have proven successful in many cases. The first German BID began operation in 2005 in Hamburg-Bergedorf. In Germany the new instrument is a controversial issue. While many support the Idea of BIDs, others argue that BID-legislation conflicts with German law and that imposing a new ‚Äútax‚Ä? on retailers or landowners is not helpful in developing inner-city districts. Moreover, some argue that with the existence of Germany‚Äôs long established and successful Urban Renewal Program, there is simply no need for a new tool. Comparing the two models, it becomes evident that neither one can replace the other. Only the BID is able to establish long-lasting professional management of an inner-city retail district as a whole ‚Äì to stand the test of shopping centers. Only the Urban Renewal Program can be applied to support social policy and rebuild urban structure through its unique legal powers. Combining the two strategies might be a way to help inner-city shopping districts match the highly efficient structure of shopping centers.</dc:description>
          <dc:date>2007-03-28</dc:date>
          <dc:type>masterthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:masterthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1470</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-15107</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-15107</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1470/Heiss_Eric.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
