<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:58:48Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3143">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3143</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:book</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:320</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Mecklenburg‚Ä?Vorpommern als Leitregion f√ºr wirtschaftliche Entwicklung durch den Ausbau erneuerbarer Energien </dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Mecklenburg-Vorpommern as an outrider for economic development by renewable energy</dc:title>
          <dc:creator>N√∂lting, Benjamin</dc:creator>
          <dc:creator>Keppler, Dorothee</dc:creator>
          <dc:creator>Gr√ºttner, Frank</dc:creator>
          <dc:creator>Hirschl, Bernd</dc:creator>
          <dc:creator>Aretz, Astrid</dc:creator>
          <dc:creator>B√∂ther, Timo</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:320</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Der vorliegende Bericht dokumentiert die Ergebnisse einer wissenschaftlichen Studie, mit der die SPD-Landtagsfraktion Mecklenburg-Vorpommern das Zentrum Technik und Gesellschaft beauftragt hatte. Ziel war es, ein Leitbildkonzept f√ºr ‚ÄûWirtschaftliche Entwicklung durch den Ausbau erneuerbarer Energien in Mecklenburg-Vorpommern‚Äú zu entwickeln und Eckpunkte einer Umsetzungsstrategie zu identifizieren. Die Studie umfasste die Erstellung eines ausdifferenzierten Leitbildes auf der Basis einer Recherche und zielgerichteten Auswertung, Aufbereitung und Verkn√ºpfung vorhandener Informationen und Untersuchungsergebnisse, eines Stakeholderworkshops, von Szenarien zu den Ausbaupotenzialen erneuerbarer Energien sowie Berechnungen der zu erwartenden Wertsch√∂pfungseffekte. Sie wurde in Zusammenarbeit mit dem Rostocker Energie-Umwelt-Beratung e.V./Institut und dem Berliner Institut f√ºr √∂kologische Wirtschaftsforschung erarbeitet. Die Ergebnisse der Studie dienten der SPD-Landtagsfraktion Mecklenburg-Vorpommern als Grundlage f√ºr ein politisches Leitbild und eine Gesamtstrategie. Online-Version im Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) erschienen</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">This Report records the outcomes of a study, commissioned by the SPD-Landtagsfraktion Mecklenburg-Vorpommern and performed by the Center for Technology and Society of the TU Berlin, supported by the Rostocker Energie-Umwelt-Beratung e.V./Institut und the the Institute for Ecological Economy Research, Berlin. It aimed at developing a Leitbildkonzept (vision) for ‚Äúeconomic development by renewable energy in Mecklenburg-Vorpommern‚Ä? and identifying corner marks of an implementation strategy. It based on a comprehensive literature analysis, a stakeholder workshop, scenarios and an assessment of the added value. The results of the study served as a base for a political vision and an overall strategy for Mecklenburg-Vorpommern. Online-Version published by Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de)</dc:description>
          <dc:date>2011-11-21</dc:date>
          <dc:type>book</dc:type>
          <dc:type>doc-type:book</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3143</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-32206</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-32206</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2355-1</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3143/1_Mecklenburg_Vorpommern_Leitregion_Text.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3143/2_Mecklenburg_Vorpommern_Leitregion_Anhang_A.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3143/3_Mecklenburg_Vorpommern_Leitregion_Anhang_B.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3143/4_Mecklenburg_Vorpommern_Leitregion_Anhang_C.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3143/5_Mecklenburg_Vorpommern_Leitregion_Umschlag.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-ND: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, keine Bearbeitung</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
