<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:02:05Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3969">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3969</identifier>
        <datestamp>2013-10-14</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:5</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Polarity control and doping in aluminum gallium nitride</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Kontrolle der Polarität und Dotierung in Aluminium Gallium Nitrid</dc:title>
          <dc:creator>Hoffmann, Marc Patrick</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:5</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">AlGaN can be used for the fabrication of lateral polar structures (LPS) by a periodic inversion of the c-axis as achieved by a polarity control scheme during its growth by metal organic chemical vapor deposition (MOCVD). These structures can be used for second harmonic generation in the ultraviolet spectral region, as well as for lateral p/n-junctions. The two major challenges addressed in this work exist in the general implementation of the AlGaN technology and in the fabrication of AlGaN LPS, and both prevent the realization of AlGaN UV-emitters. These challenges are: (1) the presence of a high concentrations of native defects and extrinsic impurities in AlGaN that can reduce the efficiency of optoelectronic devices, especially in the case of high doping with Mg or Si, and (2) as typically observed, a growth rate difference that exists during the simultaneous growth of III- and N-polar domains adjacent to each other in a LPS.&#13;
In this dissertation, solutions to these two challenges are based on two novel and original approaches involving (1) Fermi-level point defect control schemes, and (2) mass transport control between polar domains. In approach (1), the control of point defects and reduction of compensations, VN, H or O are identified as the cause of high resistivity and low mobility in AlGaN due to their low formation energies at high Mg or Si doping concentrations. To confirm and quantify the Fermi-level point defect control scheme, above bandgap illumination during the growth of GaN was demonstrated to control the incorporation of these defects. Significant reductions in the point defect were achieved as evidenced by changes in their corresponding luminescence, for example, the blue luminescence at 2.8 eV (VN-related). Additionally, reduced resistivity and atomic concentrations, such as an order of magnitude lower H concentration, were observed. These studies confirm that the point defect management scheme developed in this work can control compensation in n-type as well as in p-type semiconductors.&#13;
In approach (2), mass transport control between polar domains, the surface mass transport between differently oriented domains was determined to be a function of the Ga supersaturation. Using Ga supersaturation as a control, a condition where identical growth rates for both polarities was obtained and high quality AlGaN LPS with domains in the micrometer scale could be fabricated. Furthermore, the first AlN LPS was grown and studied. Finally, the utility of these two new approaches was demonstrated by fabricating an AlGaN lateral p/n-junction that exhibited a marked decrease in compensation effects within each particular domain.&#13;
Both point defect control via above bandgap illumination, as well as the control of the growth rate difference of LPS, will have considerable impact on the field of III-V-nitrides as these novel approaches will potentially facilitate a new class of devices in the future.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">AlGaN  basierte  Laterale  Polare  Strukturen  (LPS)  können  mit  Hilfe  der  metallorganischen  Gasphasenepitaxie gewachsen werden, indem man die c-Achse periodisch invertiert. Derartige Strukturen haben das Potential, um für Frequenzverdopplung von kohärentem Licht in das ultraviolette (UV) Spektralgebiet verwendet zu werden. Weitere Anwendungen  liegen  im  Bereich  lateraler  p/n-Übergänge.  Bezüglich  ihrer  Herstellung  gibt  es  derzeit  noch  zwei wesentliche  Herausforderungen,  die  gelöst  werden  müssen,  um  das  volle  Potential  des  Materialsystems  für optoelektronische  Bauelemente  im  UV  ausnutzen  zu  können:  (1)  In  AlGaN  kann  eine  hohe  Konzentration  von intrinsischen  und  extrinsischen  Störstellen  zu  einer  reduzierten  Quanteneffizienz  von  optischen  Bauelementen führen.  Dies  ist  besonders  bei  höheren  Dotierungen  der  Fall,  da  es  dort  zur  Selbstko mpensation  des  Dotanden kommen kann. (2) Werden III-  und N-polare Domänen nebeneinanderliegend in einer LPS gewachsen, so wird in der Regel ein Schichtdickenunterschied zwischen den Domänen beobachtet. In der vorliegenden Arbeit wurden beide genannten Herausforderungen detailliert bearbeitet und gelöst. Im Fall von mit  Si  oder  Mg  dotiertem  AlGaN  führen  hohe  Störstellen-konzentrationen  wie  Stickstoffvakanzen,  H  oder  O  zu hohen  Widerständen  und  einer  niedrigen  Beweglichkeit  der  freien  Ladungsträger.  Diese  hohen  Konzentrationen werden dadurch erklärt, dass im Bereich hoher Dotierungen die Formierungsenergien dieser S törstellen verringert werden,  was  zu  einem  erhöhten  Einbau  von  Kompensatoren  führt.  Bestrahlt  man  AlGaN  Filme  während  des Wachstums  mit  UV-Licht  (entsprechend  einer  Anregungsenergie  größer  als  die  Bandlücke),  führt  dies  zu  einem verringertem Einbau  von  Störstellen. So  kann z.B. in GaN:Mg eine stark reduzierte blaue  Lumineszenz (2.8 eV) gemessen  werden,  was  auf  einen  verringerten  Einbau  von  Stickstoffvakanzen  schließen  lässt  und  zu  einem geringerem  elektrischen  Widerstand  führt.  Des  Weiteren  wird  im  Rahmen  dieser  Arbeit  gezeigt,  dass  das  hier vorgestellte Modell zur Kontrolle des Einbaus von Defekten sowohl für n-  als auch p-leitende Halbleiter verwendet werden kann. Die zweite Herausforderung  des Schichtdickenunterschiedes der N-  und III-polaren Domänen in  LPS (2)  wird in dieser Arbeit durch einen Oberflächenmassentransport zwischen den polaren GaN Domänen erklärt. Abhängig von der  Wachstumsbedingung  führt  dieser  Massentransport  zu  einem  bevorzugten  Wachstum  jeweils  einer  polaren Domäne.  Folglich  konnten  aber  auch  Bedingungen  gefunden  werden,  in  denen  die  Wachstumsrate  der  Domänen identisch ist und hoch qualitative AlGaN LPS mit Mikrometer großen Domäne n gewachsen werden. Abschließend wurden die Erkenntnisse aus (1) und (2) kombiniert und verbesserte elektrische und optische Eigenschaften lateraler p/n Übergänge nachgewiesen, wenn diese mit UV-Licht während des Wachstums bestrahlt wurden. Beides,  sowohl  die  Störstellenkontrolle  mittels  UV-Bestrahlung  als  auch  die  Kontrolle  der  N-  und  III-polaren Domänen in LPS, wurde nie zuvor demonstriert und eröffnen einzigartige neue Möglichkeiten.</dc:description>
          <dc:date>2013-07-16</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3969</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-39690</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-39690</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3969/hoffmann_marc.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. für Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
