<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:53:31Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2006">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2006</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:004</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Machine Learning Methods for Life Sciences: Intelligent Data Analysis in Bio- and Chemoinformatics</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Methoden des Maschinellen Lernens f√ºr die Lebenswissenschaften: Intelligente Datenanalyse in Bio- und Chemoinformatik</dc:title>
          <dc:creator>Mohr, Johannes</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:004</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">In the past few years, experimental techniques in the life sciences have undergone a rapid progress. Moreover, the integration of methods from diÔ¨Äerent disciplines has led to the formation of new Ô¨?elds of research, like imaging genetics, molecular medicine and biological psychology. The experimental progress has come along with an increasing need for intelligent data analysis, which aims at analyzing a given dataset in the most promising way taking domain knowledge into account. This includes the representation of the data, the choice of variables, the preprocessing, the handling of missing values, the model assumptions, the choice of methods for prediction, model selection and regularization, as well as the interpretation of the results. The topic of this thesis is intelligent data analysis in the Ô¨?elds of bioinformatics and chemoinformatics using machine learning techniques. The goal of imaging genetics is to gain insight into genetically determined psychiatric diseases by association studies between potentially relevant genetic variants and endophenotypes. In this thesis, two diÔ¨Äerent methods for an exploratory analysis are developed: The Ô¨?rst method is based on P-SVM feature selection for multiple regression and models additive and multiplicative gene eÔ¨Äects on an endophenotype using a sparse regression model. The second method introduces a new learning paradigm called target selection to model the association between a single genetic variable and a multidimensional endophenotype. Often, several diÔ¨Äerent models for genetic association are suggested in the literature, and the question is how much evidence a measured dataset provides for each of them. For this purpose, a method for model comparison in imaging genetics is suggested in this thesis, which is based on the use of information criteria. The aim of quantitative structure activity relationship (QSAR) analysis is to predict the biological activity of compounds from their molecular structure. Traditionally, QSAR methods are based on extracting a set of molecular descriptors and using them to build a predictive model. In this thesis, a descriptor-free method for 3D QSAR analysis is proposed, which introduces the concept of molecule kernels to measure the similarity between the 3D structures of a pair of molecules. The molecule kernels can be used together with the P-SVM, a recently proposed support vector machine for dyadic data, to build explanatory QSAR models which do not require an explicit descriptor construction. The resulting models make direct use of the structural similarities between the compounds which are to be predicted and a set of support molecules. The proposed method is applied to QSAR- and genotoxicity datasets.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">In den letzten Jahren haben die experimentellen Techniken innerhalb der Lebenswissenschaften rapide Fortschritte gemacht. Zus√§tzlich hat die Integration von Methoden verschiedener Disziplinen zur Bildung neuer Forschungsgebiete gef√ºhrt, wie genetische Bildgebung, molekulare Medizin und biologische Psychologie. Der experimentelle Fortschritt wurde von einem wachsenden Bedarf an intelligenter Datenanalyse begleitet, deren Ziel es ist, einen gegebenen Datensatz unter Einbeziehung von Dom√§nenwissen auf die meistversprechende Art und Weise zu analysieren. Dies schlie√üt die Repr√§sentation der Daten, die Auswahl der Variablen, die Vorverarbeitung, die Modellannahmen, die Wahl der Methoden f√ºr Pr√§diktion, Modellselektion und Regularisierung ebenso ein wie die Interpretation der Ergebnisse. Das Thema der vorliegenden Arbeit ist die intelligente Datenanalyse in den Bereichen Bioinformatik und Chemoinformatik mit Hilfe von Methoden des maschinellen Lernens. Das Ziel der genetischen Bildgebung ist es, durch Assoziationsstudien zwischen potentiell relevanten genetischen Variablen und Endoph√§notypen einen Einblick in genetisch beeinÔ¨Çusste psychiatrische Erkrankungen zu erlangen. Im Rahmen dieser Arbeit werden zwei verschiedene Methoden zur explorativen Analyse entwickelt: Das erste Verfahren basiert auf P-SVM Merkmalselektion f√ºr multiple Regression und modelliert additive und multiplikative GeneÔ¨Äekte auf einen Endoph√§notypen mittels eines sp√§rlichen Regressionsmodells. Die zweite Methode f√ºhrt ein neues Lernparadigma namens Target Selection ein, um eine Assoziation zwischen einer einzelnen genetischen Variablen und einem multidimensionalen Endoph√§notypen zu modellieren. Oftmals sind in der Literatur mehrere verschiedene genetische Assoziationsmodelle vertreten, und die Frage ist, wieviel Evidenz ein gemessener Datensatz f√ºr jedes dieser Modelle bietet. Zu diesem Zweck wird in der vorliegenden Arbeit eine auf Informationskriterien basierende Modellvergleichsmethode f√ºr die genetische Bildgebung vorgeschlagen. Das Ziel der Analyse quantitativer Struktur-Wirkungs-Beziehungen (QSAR) ist es, die biologische Aktivit√§t einer Substanz anhand ihrer Molekularstruktur vorherzusagen. Traditionell basieren QSAR Methoden auf einer Menge von molekularen Deskriptoren, die zur Bildung eines Pr√§diktionsmodells benutzt werden. In dieser Arbeit wird eine Deskriptor-freie Methode zur 3D QSAR Analyse vorgeschlagen, welche das Konzept von Molek√ºl-Kerneln einf√ºhrt, um die √Ñhnlichkeit zwischen den 3D-Strukturen zweier Molek√ºle zu erfassen. Die Molek√ºl-Kernel k√∂nnen zusammen mit der P-SVM, einer k√ºrzlich eingef√ºhrten Support-Vektor Maschine f√ºr dyadische Daten, dazu verwendet werden, explanatorische QSAR Modelle zu bauen, die keine explizite Konstruktion von Deskriptoren mehr ben√∂tigen. Die resultierenden Modelle verwenden direkt die strukturelle √Ñhnlichkeit zwischen den vorherzusagenden Substanzen und einer Menge von Support-Molek√ºlen. Die vorgeschlagene Methode wird auf QSAR- und Genotoxizit√§tsdatens√§tze angewandt.</dc:description>
          <dc:date>2009-01-12</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2006</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-21255</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-21255</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2006/mohr_johannes.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
