<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:58:50Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3152">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3152</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:004</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">A Generic Framework for Heterogeneous Resource Federation</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Ein generisches Framework zur F√∂deration heterogener Ressourcen</dc:title>
          <dc:creator>Wahle, Sebastian</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:004</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">This doctorate thesis introduces a framework for information and communication technology resource federation. Resource federation in the context of this work is a concept for sharing and allowing access to heterogeneous resources across multiple administrative domains. Three design artifacts are delivered as the main research result: a federation model, a federation methodology, and a system instantiation. The artifacts abstract from the types of resources to be federated. Examples of resources include general-purpose physical and virtual machines, software packages and systems, as well as specialized proprietary devices. Resource capabilities are exposed in a service oriented manner and can be assembled in meaningful combinations and configurations to satisfy the service consumer‚Äôs requirements. One of the potential user segments is the scientific community where resources are requested for running large scale research experiments that require a certain setup of heterogeneous resources. The benefit provided to users of the federation is the seamless access to a large collection of resources via unified interfaces. Resource providers benefit from an additional sales channel, increasing their average resource utilization, some sort of compensation for the provided services, and the access to additional user groups. A federation organization maintains relationships with all stakeholders and offers central services to ensure the overall operation.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die vorliegende Arbeit betrachtet ein generisches Framework zur F√∂deration von Ressourcen der Informations- und Kommunikationstechnologie. ‚ÄúGeneric resource federation‚Ä? ist, im Kontext dieser Arbeit, ein Konzept zur Bereitstellung und Freigabe heterogener Ressourcen √ºber die Grenzen administrativer Dom√§nen hinweg. Die hier pr√§sentierte Forschungsleistung setzt sich aus der Entwicklung und Bereitstellung‚Äîdem Design‚Äîeines generischen F√∂derationsmodells, eines Satzes von Methoden zur flexiblen F√∂deration von Ressourcen, sowie einer Systeminstanziierung zusammen. Hierbei abstrahieren die drei oben genannten ‚Äúdesign artifacts‚Ä? vom Typus f√∂derierter Ressourcen. Beispiele verschiedener Ressourcentypen, die mit dem System f√∂deriert werden k√∂nnen, sind physikalische und virtuelle Rechner, Softwarepakete und -systeme, sowie Spezialger√§te. Die Eigenschaften und Einsatzm√∂glichkeiten einzelner Ressourcen werden dienstorientiert zur Verf√ºgung gestellt und k√∂nnen flexibel kombiniert werden, um den Anforderungen des Nutzers gerecht zu werden. Eines der potentiellen Anwendungsgebiete der Ergebnisse ist die wissenschaftliche Forschungsgemeinschaft, die verschiedenste Ressourcen f√ºr die Durchf√ºhrung umfangreicher Experimente ben√∂tigt. Der Mehrwert f√ºr die Nutzer des beschriebenen Systems ist der einfache Zugang zu einer Vielzahl unterschiedlicher Ressourcen mittels einheitlicher Schnittstellen. Die Anbieter von Ressourcen profitieren durch einen weiteren Vertriebskanal, eine erh√∂hte durchschnittliche Ressourcenauslastung, die Kompensierung ihrer angebotenen Dienste, sowie die Erschlie√üung zus√§tzlicher Nutzergruppen. Eine F√∂derationsorganisation vertritt die unterschiedlichen Interessensgruppen nach au√üen und bietet zentrale Dienstleistungen, um einen fortlaufenden Betrieb zu gew√§hrleisten.</dc:description>
          <dc:date>2011-11-25</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3152</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-33335</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-33335</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3152/wahle_sebastian.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-ND: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, keine Bearbeitung</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
