<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:00:26Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3493">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3493</identifier>
        <datestamp>2013-07-02</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:004</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Key Enablers for User-Centric Advertising across Next Generation Networks</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Grundvoraussetzung f√ºr die benutzerorientierte Werbung √ºber Next Generation Networks</dc:title>
          <dc:creator>Simoes, Jose Miguel de Oliveira</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:004</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Telecommunication and Internet services are constantly subject to changes, seeking the customer‚Äôs full satisfaction. Enriching these services with innovative approaches such as context- aware, social, mobile, adaptable and interactive mechanisms, enables users to experience a variety of personalized services seamlessly across different platforms and technologies. In this sense, advertising is no exception, especially if we consider that it will become the business enabler for next generation services. Nevertheless, currently there is no cross-domain solution capable of delivering real-time advertising across heterogeneous environments or domains, and at the same time, addresses users needs, desires and intentions. This happens because most of the products available today are only used within isolated environments / silos. Therefore, managing advertising campaigns across different verticals is still very complex. However, leveraging on the advances provided by Next Generation Networks (NGNs), together with the design principles inherent to Service Oriented Architectures (SOAs) and capabilities offered by Service Delivery Platforms (SDPs), this scenario is about to change. Based on key conceptual entities called enablers, this work aims to change the current scenario. Enablers are software components, which are designed to address specific needs or requirements, but are generic enough to be reused outside a single domain (through well-defined interfaces). More concretely, this thesis introduces three distinct but complementary enablers. The Human Enabler (HE) provides a real-time context brokerage system capable of securely managing different types of user related data in a standardized way. The Reasoning Enabler (RE) is the result of a well-defined methodology that enables new knowledge to be reasoned, based on previously stored data, by aggregating, correlating and inferring new information about people and their contexts. Lastly, the Session Management Enabler (SME) is responsible for abstracting the communication layers. It provides a context-aware multimedia delivery system capable of personalizing and adapting multimedia content according to a set of user and system pre-defined context data or rules, respectively. Altogether, they form the Converged User-Centric Advertising System (CUCAS) and introduce new features that address the needs of both users and advertisers. The contribution of this research is fourfold: first, it analyzes and compares existing technologies and solutions from Information Technology (IT), telecommunications and advertising worlds. Then, based on the problems identified, a set of requirements is defined, an architecture is proposed and realized into a set of complementary enablers (CUCAS). The third point relates to the validation and evaluation of the developed prototype, which provides a better understanding of the current challenges around next generation advertising systems. Finally, based on the technological innovations, it promotes alternative business models that can change the way advertising is experienced by the end user. In fact, this dissertation is the basis for Mobitto (www.mobitto.com), a commercial exploitation resulting from a spin-off initiative.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Zur Steigerung der Benutzerfreundlichkeit und einhergehenden Kundenzufriedenheit unter- liegen Telekommunikations- und Internetdienste heutzutage stetigen Anpassungsprozessen. Ein vielversprechender Ansatz ist die Erweiterung dieser Dienste um innovative Konzepte, die auf der Weiterentwicklung bestehender und neuer Technologien beruhen. Kontextsensitive, mobile, soziale, flexible sowie interaktive Mechanismen erm√∂glichen es dem Nutzer, eine Vielzahl von personalisierten Diensten unabh√§ngig von der verwendeten Plattform oder Technologie zu benutzen. Ber√ºcksichtigt man, dass Werbung einen wichtigen Business-Enabler f√ºr Dienste der n√§chsten Generation darstellt, wird deutlich, dass Werbe-Dienste hierbei von gro√üer Rele- vanz sind. Dennoch gibt es bisher keine Cross-Domain-L√∂sung, die Werbung in heterogenen Umgebungen bzw. plattformunabh√§ngig in Echtzeit bereitstellt und dabei gleichzeitig die Bed√ºrfnisse, W√ºnsche und Absichten der jeweiligen werberelevanten Zielgruppe ber√ºcksichtigt. Aktuell erh√§ltliche L√∂sungen sind ausschlie√ülich f√ºr einen eingeschr√§nkten Anwendungskreis konzipiertund k√∂nnen daher nur in isolierten Umgebungen, sog. ‚ÄúSilos‚Ä?, eingesetzt werden. Entsprechend ist die branchen√ºbergreifende Durchf√ºhrung von Werbekampagnen bisher ein komplexes Unterfangen und stellt vielmals eine gro√üe Herausforderung dar. Allerdings ergeben sich durch die Entwicklung sowie die fortschreitende Einf√ºhrung von Next Generation Networks (NGNs) und darauf aufbauender Dienstplattformen (Service Deli- very Platforms, SDP) Potentiale, die, gepaart mit den Design-Prinzipien serviceorientierter Architekturen (SOAs), ein Umdenken und neue L√∂sungsans√§tze m√∂glich machen. Vor diesem Hintergrund zielt die vorliegende Arbeit darauf ab, die bestehenden H√ºrden im Bereich der Echtzeit-Werbung zu √ºberwinden. Der zugrundegelegte L√∂sungsansatz basiert auf sogenannten Enablern; Software-Komponenten die einerseits den Zweck erf√ºllen, spezielle Bed√ºrfnisse oder Anforderungen zu ber√ºcksichtigen, andererseits aber so allgemein gestaltet sind, dass sie au√üerhalb einer einzelnen Dom√§ne wiederverwendbar sind. Im Rahmen dieser Dissertation werden dabei drei unterschiedliche, aber sich erg√§nzende Enabler vorgestellt. Der Human Enabler (HE) ist ein kontextbezogener Broker, der verschiedenste Nutzerdaten in standardisierter Form sicher und in Echtzeit verwaltet. Der Reasoning Enabler (RE) nutzt Methoden und Konzepte aus dem Bereich Business Intelligenz (BI), um neue Erkenntnisse und Informationen auf Basis von vorher gespeicherten Daten zu erhalten. Dies geschieht durch Aggregation, Korrelation und Ableitung neuer Informationen √ºber Nutzer und ihren Kontext. Der Session Management Enabler (SME) ist verantwortlich f√ºr die Kommunikation. Indem eine einheitliche Schnittstelle eine Abstraktionsschicht gegen√ºber den Kommunikationsprotokollen und Netzwerkschichten einf√ºhrt, kann der SME verschiedenste Multimedia-Inhalte entsprechend ihrer nutzer- oder systemspezifischen Kontexte oder Regeln in personalisierter Form zuliefern. Zusammengenommen bilden die drei Enabler das sogenannte Converged User-Centric Advertising System (CUCAS). CUCAS verf√ºgt somit √ºber Funktionen, die sowohl die Bed√ºrfnissen der Nutzer als auch der Inserenten befriedigen k√∂nnen. Die Arbeit ist in vier Abschnitte unterteilt: Zun√§chst werden bestehende Technologien und L√∂sungen aus den Bereichen Informationstechnologie (IT), Telekommunikation und Werbung analysiert und verglichen. Basierend auf den identifizierten Problemen werden im Anschluss eine Reihe von Anforderungen definiert, eine entsprechende Architektur vorgeschlagen und in Form von sich erg√§nzenden Enablern umgesetzt. Im dritten Abschnitt wird der entwickelte Prototyp validiert und evaluiert; hiermit leistet die Arbeit ein Beitrag f√ºr ein besseres Verst√§ndnis der aktuellen Herausforderungen im Kontext zukunftsorientierter Werbung. Basierend auf den erarbeiteten technologischen Innovationen liefert die Arbeit abschlie√üend konkrete Vorschl√§ge f√ºr alternative Gesch√§ftsmodelle, welche die Art und Weise wie Werbung durch den Endbenutzer erfahren wird, grundlegend √§ndern k√∂nnen. In der Praxis bilden die Erkenntnisse dieser Dissertation die Grundlage f√ºr Mobitto (www.mobitto.com); dadurch werden die Ergebnisse in Form einer Spin-off-Initiative in die kommerzielle Nutzung √ºbertragen.</dc:description>
          <dc:date>2012-10-17</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3493</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-34634</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-34634</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3493/simoes_josemiguel.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
