<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:56:51Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2723">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2723</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:530</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Density-Functional Theory Exchange-Correlation Functionals for Hydrogen Bonds in Water</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Dichtefunktionaltheorie Austausch-Korrelations Funktionale f√ºr die Wasserstoffbr√ºckenbindungen im Wasser</dc:title>
          <dc:creator>Santra, Biswajit</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:530</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Hydrogen bonds (HBs) involving water molecules are ubiquitous in nature. However an accurate description of HBs with simulation techniques, including even quantum mechanical approaches such as density-functional theory (DFT), is a major challenge. Mainly because of a good balance between computational cost and accuracy, DFT has been routinely applied to study water in various environments, for example, liquid water, ice, adsorbed, and confined water, yet how well DFT exchange-correlation xc functionals describe HBs between water molecules is unknown and indeed controversial. To address this issue a series of systematic studies on water from different environments (representative of gas phase clusters, liquid water, and various phases of ice) have been performed with a range of DFT xc functionals and, in principle, more accurate explicitly correlated quantum chemistry methods. For small gas phase water clusters (dimer to pentamer in their global minimum configurations) several hybrid xc functionals (where a fraction of exact exchange is included) are found to be far superior to the more common and widely used pure DFT xc functionals. Similarly on water clusters extracted from a simulation of liquid water the hybrid functionals offer much improved performance. It is shown that the poor performance of generalized gradient approximation (GGA) \emph{xc} functionals for liquid water is because of a poor description of the covalent O-H bond stretching of water molecules with GGA xc functionals. This provides a possible explanation for the predicted low diffusion coefficients obtained in many previous GGA simulations of liquid water and raises a general concern over the ability of pure GGA xc functionals to describe the intra-molecular deformation in other molecular liquids too, highlighting the importance of exact exchange in simulations of molecular liquids. Aiming to finally understand the significance of van der Waals (vdW) dispersion forces in holding water molecules together, a systematic study of the four low-lying isomers of the gas phase water hexamer was performed. This revealed that due to the lack of vdW interactions no xc functional tested found the correct lowest energy structure of the water hexamers. More open structures ("cyclic" or "book") were favored over the more compact "prism" isomer which is known (from explicitly correlated calculations) to be the lowest energy isomer. This clearly indicates the importance of vdW forces in holding water molecules together and indicates a need for an improved account of vdW forces in conjunction with DFT xc functionals. A similar conclusion has been reached through simulations on a range of ambient and high pressure phases of ice, where it is found that vdW forces play a crucial role in determining the relative stabilities of the high density phases. Overall, significant contributions have been made to both better understand the nature of the interactions between water molecules and to pinpoint the shortcomings in DFT xc functionals to describe HBs among water molecules. This will aid in the development of improved xc functionals and deepens our understanding of the gas and condensed phases of water and other hydrogen bonded systems too.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Wasserstoffbr√ºckenbindungen (Englisch: Hydrogen Bonds, HBs) zwischen Wassermolek√ºlen sind in der Natur allgegenw√§rtig. Trotzdem ist eine genau Beschreibung mit Simulationstechniken, eingeschlossen auch quantenmechanische Ans√§tze wie z.B. Dichtefunktionaltheorie (DFT), eine gro√üe Herausforderung. Haupts√§chlich auf Grund der guten Balance zwischen Rechenzeitaufwand und Genauigkeit wurde DFT routinem√§√üig angewendet, um Wasser in unterschiedlichen Umgebungen, wie z.B. fl√ºssiges Wasser, Eis, adsorbiertes und eingeschlossenes Wasser, zu untersuchen. Trotzdem ist nicht bekannt, wie gut DFT Austausch-Korrelations (Englisch: Exchange-Correlation, xc) Funktionale die HBs zwischen Wassermolek√ºlen beschreiben ‚Äì dies ist ein kontroverses Thema. Um diesen Aspekt zu beleuchten, wurde eine Serie von systematischen Studien von Wasser in unterschiedlichen Umgebungen (Gasphasen-Cluster, fl¬®ussiges Wasser und verschiedene Phasen von Eis) mit einer gro√üen Bandbreite von DFT xc Funktionalen und vom Prinzip her genauer explizit korrelierten quantenchemischen Methoden durchgef√ºhrt. F√ºr kleine Gasphasen-Cluster (Dimere bis Pentamere in ihren globalen Minimum- Konfigurationen) scheinen einige Hybridfunktionale (bei denen exakter Austausch integriert ist) den √ºblicheren und weit verbreitet genutzten puren DFT xc Funktionalen gegen¬®uber weit √ºberlegen zu sein. In √§hnlicher Weise gilt dies auch f¬®ur Wasser-Cluster, die aus Simulationen fl√ºssigen Wassers extrahiert wurden. Es wird gezeigt, dass die schlechten Ergebnisse der generalisierten Gradienten Approximation (Englisch: Generalized Gradient Approximation, GGA) xc Funktionale f√ºr fl√ºssiges Wasser in der schlechten Beschreibung der Ver√§nderung der kovalenten O-H Bindungsl¬®ange derWassermolek√ºle begr√ºndet liegen. Dies bietet eine m√∂gliche Erkl√§rung f√ºr die in vielen vorhergehenden GGA Simulationen von fl√ºssigem Wasser als zu klein vorhergesagten Diffusionskoeffizienten und macht daher die F√§higkeit purer GGA xc Funktionale zur Beschreibung intra-molekularer Deformation in anderen molekularen Fl√ºssigkeiten zu einem Thema generellen Interesses, was die Bedeutung von exaktem Austausch f√ºr Simulationen molekularer Fl√ºssigkeiten unterstreicht. Um die Bedeutung von van der Waals (vdW) Dispersionskr√§ften beim Zusammenhalten von Wassermolek√ºlen endg√ºltig zu verstehen, wurde eine systematische Studie der vier energetisch niedrigen Isomere des Gasphasen-Wasser-Hexamers durchgef√ºhrt. Daraus ging hervor, dass auf Grund des Fehlens von vdW Wechselwirkungen keines der getesteten xc Funktionale die korrekte nieder energetischste Struktur des Wasser-Hexamers gefunden hat. Offenere Strukturen (‚Äúzyklisch‚Ä? oder ‚ÄúBuch‚Ä?) sind gegen√ºber dem kompakteren ‚ÄúPrisma‚Ä? Isomer beg√ºnstigt ‚Äì aus explizit korrelierten Rechnungen ist bekannt, dass es sich bei letzterem um das niedrigst energetische Isomer handelt. Dies zeigt deutlich die Bedeutung von vdW Kr√§ften beim Zusammenhalten von Wassermolek√ºlen und weist auf die Notwendigkeit einer verbesserten Ber√ºcksichtigung von vdW Kr√§ften im Zusammenhang mit DFT xc Funktionalen hin. Simulationen einer Reihe von Umgebungs- und Hochdruck-Phasen von Eis lieferten ein √§hnliches Ergebnis ‚Äì auch hier fand man, dass vdW Kr√§fte eine entscheidende Rolle bei der Ermittlung der relativen Stabilit√§ten der Phasen hoher Dichte spielen. Alles in allem wurden bedeutsame Beitr√§ge geleistet, zum einen die Natur derWechselwirkungen zwischen Wassermolek√ºlen besser zu verstehen und zum anderen die Schw√§chen von DFT xc Funktionalen bei der Beschreibung der HBs zwischen Wassermolek√ºlen aufzuzeigen. Dies wird die Entwicklung verbesserter xc Funktionale f√∂rdern und unser Verst√§ndnis der Gas- und kondensierten Phase von Wasser und anderen Wasserstoff gebundenen Systemen vertiefen.</dc:description>
          <dc:date>2010-12-15</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2723</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-28049</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-28049</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2723/santra_biswajit.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
