<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:52:28Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1774">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:1774</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Quality Management: Implementation of Quality Systems a Perspective of Developing Countries-India</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Qualit√§tsmanagement: Einf√ºhrung von QM-Systeme eine Perspektive Entwicklungsl√§nder-Indien</dc:title>
          <dc:creator>Bireddy, Venugopal Reddy</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">The business environment is in a process of constant change due to competitive environment created by the globalisation. In the present world ISO 9001: 2000 is the most widely implemented framework in introducing quality management systems and winning new customers. In this scenario, understanding the purpose, acceptance and benefits of implementing standards is critical. However, this is difficulty common to developing countries effecting organisations irrespective of their size, in their journey towards excellence and ultimately survival. Thus, it is important to understand knowledge and awareness concerning quality management practices in developing countries in supporting organisations introducing quality management concepts. Observations from literature revealed teachings of quality gurus being practiced all over the world mainly in the form of TQM based awards and tools. It is also clear that eight quality management principles proposed by ISO addresses significantly large portion of the enabler criteria of these TQM based quality awards. In practice, implementation and verification of these principles is largely ignored while auditing for certification for ISO. On the other side, literature on quality management practices in developing countries revealed developing economies often have unique characteristics, notably lack of democracy, instability, corruption, unskilled labor force and others. While not all developing countries suffer from these ills more are less this is valid. For example, some organizations in India are recognized by Deming Prize. This thesis presents results from studies focused on India, which are supported by extensive literature research. The first study was carried on a group of companies supposed to have established quality management systems. Results from this study showed continuous improvement were not pursued as required, even though the policies are committed. Some other important activities such as ‚Äúreviewing of quality policies, establishing communication process‚Ä?, ‚Äúdesigning new products and services‚Ä?, along with ‚Äúeducation and training of employees‚Ä? are to be addressed properly. Observations basing on this study also suggest that, there is not significant difference in practices of with German organizations except cultural and some differences related to sustainability of Quality Management practices. The second study was carried in SSIs. This study indicates factors such as lack of training of managerial people/owners, low product range of these companies, market acquisition, and investment in the technology and relationships with workers is affecting the companies in their way being successful. These findings insist the development of organizational competence in supporting important elements, (Management Activities (SQM), Communication Process, and Employee Management) to realize the benefits of changes such as ISO certification. These characteristics required for the successful implementation are surfaced in the proposed implementation model for introducing quality management concepts.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Gesch√§ftswelt befindet sich in einem kontinuierlichen Ver√§nderungsprozess, der auf die allgemeine Wettbewerbssituation als Ergebnis der zunehmenden Globalisierung zur√ºckzuf√ºhren ist. Die Norm ISO 9001: 2000 ist ein weltweit verbreiteter Standard f√ºr die Zertifizierung von Qualit√§tsmanagementsystemen und die Akquisition neuer Kunden. Ein Bewusstsein f√ºr den Zweck, die Akzeptanz und die Vorteile eines solchen Standards ist heutzutage unabdingbar, aber gerade in Entwicklungsl√§ndern f√ºr gew√∂hnlich sehr wenig ausgepr√§gt und mit Schwierigkeiten verbunden. Dies hat dann wiederum deutliche Auswirkungen auf Unternehmen (egal welcher Gr√∂√üe) bez√ºglich der Entwicklung von Exzellenz und ihrer √úberlebenschancen. Daher kommt der Verbreitung von Qualit√§tsmanagementsystemen in Entwicklungsl√§ndern, und insbesondere der Unterst√ºtzung von Unternehmen und Organisationen bei der Einf√ºhrung solcher Systeme eine gro√üe Bedeutung zu. Eine ausf√ºhrliche Literaturrecherche zeigt, dass Aus- und Weiterbildungsveranstaltungen von sogenannten ‚ÄúQualit√§tsmanagement-Gurus‚Ä? in der Form von TQM-Awards oder ‚ÄìTools weltweit verbreitet sind. Dar√ºber hinaus wird deutlich, dass acht der von ISO propagierten Qualit√§tsmanagementprinzipien sich inhaltlich gr√∂√ütenteils mit den Auswahlkriterien f√ºr die TQM-Awards decken. In der Praxis werden diese Prinzipien im Zuge von Zertifizierungen jedoch meist ignoriert. Andererseits ergab die Literaturrecherche zum Thema Qualit√§tsmanagement, dass die Volkswirtschaften in Entwicklungsl√§ndern oft √ºber sehr spezifische Rahmenbedingungen verf√ºgen, wie z.B. ein deutlicher Mangel an Demokratie, Instabilit√§t, Korruption oder ungelernte Arbeitskr√§fte. Dies mag zwar ein weit verbreitetes Ph√§nomen sein, trifft jedoch nicht f√ºr alle Entwicklungsl√§nder zu. So wurden z.B. in Indien einige Unternehmen mit dem Deming Prize ausgezeichnet. Die vorliegende Arbeit stellt Ergebnisse von Studien mit dem Fokus Indien vor, die auf einer umfangreichen Literaturrecherche basieren. Die erste Studie wurde in einer Gruppe von Unternehmen durchgef√ºhrt, die bereits ein Qualit√§tsmanagementsystem eingef√ºhrt haben. Ergebnisse dieser Studie zeigen, dass die erwarteten ‚Äúkontinuierlichen Verbesserungen‚Ä? trotz eindeutiger und verpflichtender Ma√ünahmen nicht zu beobachten waren. Zudem m√ºssen wichtige Aktivit√§ten, wie z.B. ‚Äúdie √úberpr√ºfung von Qualit√§tsma√ünahmen, die Einf√ºhrung von Kommunikationsprozessen, die Erarbeitung neuer Produkte und Dienstleistungen und die Aus- und Weiterbildung der Mitarbeiter‚Ä? nachhaltig etabliert werden. Die Studie ergab zwar keine signifikanten Unterschiede zu der praktischen Umsetzung von Qualit√§tsmanagement in Deutschland, zeigte aber deutliche Unterschiede bez√ºglich Nachhaltigkeit und kulturellen Besonderheiten der Qualit√§tsmanagementsysteme. Die zweite Studie wurde in SSIs durchgef√ºhrt und ergab, dass der Erfolg der untersuchten Unternehmen von Faktoren wie mangelnde F√ºhrungskompetenz der Manager/Gesellschafter, kleine Produktpalette, Markt und Akquisition sowie Investitionen in Technologien und Mitarbeitermotivation abh√§ngig ist. Diese Ergebnisse verdeutlichen, dass die Entwicklung einer entsprechenden Kompetenz zur F√∂rderung wichtiger Elemente eines Unternehmens (Management-Aktivit√§ten (SQM), Kommunikationsprozess und Mitarbeiterf√ºhrung) f√ºr die Erkennung der Vorteile einer ISO-Zertifizierung unabdingbar sind. Diese Voraussetzungen werden daher in dem vorgeschlagenen Modell f√ºr eine erfolgreiche Einf√ºhrung und Umsetzung eines Qualit√§tsmanagementsystems aufgegriffen.</dc:description>
          <dc:date>2008-05-20</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/vnd.ms-office</dc:format>
          <dc:format>application/vnd.ms-office</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/1774</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-18230</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-18230</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1774/original_bireddy_venugopal_Part_1.doc</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1774/original_bireddy_venugopal_Part_2.doc</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1774/bireddy_venugopal_Part_1.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/1774/bireddy_venugopal_Part_2.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
