<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:59:26Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3270">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3270</identifier>
        <datestamp>2013-07-02</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="eng">Axiomatic Analysis of Resource Allocation Strategies and Certain Impossibility Results Beyond Pure Exchange Economies: Interference Coupled Systems</dc:title>
          <dc:title xml:lang="deu">Axiomatic Analyse von Ressourcenzuweisungsstrategien und bestimmte nichtrealisierbare Ergebnisse die √ºber Pure Exchange √ñkonomien hinausgehen: Interferenzgekoppelte Systeme</dc:title>
          <dc:creator>Naik, Siddharth</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="eng">Investigating the engineering and economic aspects of wireless systems have often been considered two disparate themes in the research community. We utilize an axiomatic framework to represent certain desirable properties of resource allocation strategies in interference coupled wireless systems. Our approach is an initial attempt towards a simplistic, however unified modeling of certain economic aspects of interference coupled wireless systems based on a signal‚Äìto‚Äìinterference (plus noise) based physical layer modeling of wireless systems. Via the utilization of an axiomatic framework we shall be presenting results in the following three directions. 1. Impossibility results for resource allocation strategies in interference coupled wireless systems with implications to fairness issues, layer abstraction, robustness to channel estimation and prediction errors and stability of operating point of the resource allocation strategy to varying number of users in the system. 2. General utility modeling for interference coupled wireless systems with implications on convexity and concavity properties, transformation of the problem to a suitable domain to preserve convexity and concavity properties for the largest class of utility functions frequently encountered in wireless systems and the largest class of the corresponding interference coupled systems. 3. A mechanism design and implementation theoretic perspective of interference coupled wireless systems, where the users (end user equipment) have the ability and incentive to misrepresent their utilities to the base station or the wireless service provider (wireless operator). These results have implications on the continuity, fairness, efficiency and nonmanipulation properties of the operating point of resource allocation strategies. Furthermore, certain results on universal pricing mechanisms will be presented. Pricing can be one possible tool for a system designer to shift the operating point of a wireless communication system to a desired region/point. Pricing could also be utilized for implementing a certain cost function for utilizing a resource, e.g. enforcing power constraints, energy efficiency, interference coordination and management etc. In the wide gamut of spectrum allocation issues, new regulatory frameworks, cable operators turned wireless service providers, service providers turned application developers, vendors continuously attempting to maintain heterogeneous networks, arrival of new media, services, players and interest groups and an ever expanding and flux in the market, along with new constraints added from a climate change perspective, i.e. energy efficiency and green technology, let alone the hitherto unsolved problem of finding certain capacity regions and attaining certain better rates in these capacity regions, despite certain inconsistencies with certain electromagnetic theories ‚Äì this thesis, if anything provides certain food for thought and by far is neither a panacea nor a step towards a so called ‚Äúgrand unified theory‚Ä? for wireless communications for economic and physical layer modeling.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="deu">Die technischen und √∂konomischen Aspekte drahtloser Kommunikationssysteme wurden in der Forschung meist getrennt betrachtet. In dieser Arbeit wird ein axiomatischer Ansatz f√ºr die Gew√§hrleistung bestimmter erw√ºnschter Systemeigenschaften von interferenzgekoppelten drahtlosen Systemen vorgestellt. Dieser stellt einen ersten Schritt in Richtung einer einfachen, aber umfassenden Modellierung bestimmter √∂konomischer Aspekte dar, basierend auf Eigenschaften der physikalischen Schicht (wie beispielsweise dem Signal‚Äìzu‚ÄìRausch‚ÄìAbstand). Unter Benutzung des axiomatischen Ansatzes werden Ergebnisse aus den folgenden drei Bereichen vorgestellt. 1. Ergebnisse zur der Nichtrealisierbarkeit bestimmter Ressourcenzuweisungsstrategien in interferenzgekoppelten Systemen, sowie deren Auswirkungen im Hinblick auf Fairness, Schicht- abstraktion, Robustheit bez√ºglich der Kanalsch√§tzung und die Stabilit√§t des Arbeitspunktes unter einer variierenden Anzahl an Nutzern. 2. Betrachtung eine allgemeine Nutzenfunktionsmodellierung f√ºr interferenzgekoppelte Systeme und ihre Implikationen auf Konvexit√§ts- und Konkavit√§tseigenschaften. F√ºr die gr√∂√ütm√∂gliche Klasse von Nutzenfunktionen und interferenzgekoppelten Systemen wird eine konvexit√§ts- und konkavit√§tserhaltende Transformation des Problems auf einen angemessenen Arbeitsbereich untersucht. 3. Eine Betrachtung interferenzgekoppelter Systeme im Hinblick auf Implementierungsaspekte und ‚ÄúMechanism Design‚Ä?, wobei die Nutzer √ºber die M√∂glichkeit und auch die Absicht verf√ºgen, der Basisstation bzw. dem Serviceprovider falsche Angaben √ºber ihre Nutzenfunktionswerte zu √ºbermitteln. Diese Ergebnisse haben Einflu√ü auf die Stetigkeit, die Fairness, die Effizienz und die Manipulationssicherheit von Ressourcenallokationsstrategien. Desweiteren werden Resultate √ºber universelles ‚ÄúPricing‚Ä? dargestellt. ‚ÄúPricing‚Ä? stellt beim Systementwurf ein Werkzeug zur Verf√ºgung, mit dem ein erw√ºnschter Arbeitspunkt des Systems erreicht werden kann. Es kann auch f√ºr die Implementierung einer bestimmten Kostenfunktion f√ºr den Verbrauch einer Systemressource verwendet werden, die zum Beispiel die Einhaltung von Leistungsbeschr√§nkungen, die Energieeffizienz sicher stellen oder der Interferenzkoordination zu ermglichen. Bei der Betrachtung drahtloser Netzwerke spielen viele Aspekte eine Rolle. Dazu geh√∂ren Fragen der Frequenzbandzuweisungen, neuer regulatorischer Bestimmungen und der zunehmenden Bereitstellung drahtloser Zug√§nge anstelle von Festnetzzug√§ngen. Dienstanbieter werden zunehmend zu Entwicklern von Anwendungen und neuen Technologien; Medien, Dienste und Marktteilnehmer kommen best√§ndig hinzu. Zunehmend, insbesondere im Hinblick auf den Klimawandel, spielt die Energieeffozienz eine wichtige Rolle. Dar√ºber hinaus sind viele informationstheoretische Fragen bez√ºglich der effizienten Ausnutzung der Systemressourcen (Kapazit√§tsregionen) noch ungel√∂st, ganz abgesehen von bestimmten vorgenommen Vereinfachungen der zugrundeliegenden elektromagnetischen Gesetzm√§√üigkeiten. Angesichts einer derartigen Komplexit√§t der Zusammenh√§nge zwischen physikalischen und √∂konomischen Fragestellungen k√∂nnen diese hier nicht abschlie√üend gekl√§rt werden. Diese Arbeit soll jedoch einen Ansto√ü f√ºr weitere Untersuchungen auf diesem Gebiet geben.</dc:description>
          <dc:date>2012-03-19</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3270</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-34590</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-34590</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3270/naik_siddharth.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>eng</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
