<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:03:19Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4957">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:4957</identifier>
        <datestamp>2014-04-04</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:600</setSpec>
        <setSpec>ddc:620</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Automatisierte Modellerstellung f√ºr die Mehrk√∂rpersystemsimulation : ein Beitrag zur rechnergest√ºtzten Integration von Gestaltung und Berechnung in der Entwicklung von Kurbelwellen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Automated model generation for the multibody system simulation : a contribution to the integration of design and calculation in the development of crankshafts</dc:title>
          <dc:creator>Sadowski, Torsten</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:600</dc:subject>
          <dc:subject>ddc:620</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die Integration von Konstruktion und Berechnung im Maschinenbau verspricht eine gro√üe Steigerung der Effizienz im Konstruktionsprozess. Die Integration erfordert eine spezialisierte Modellvorbereitung f√ºr das im CAD System entworfene Bauteil. Die Modellvorbereitung ist von der Art des Bauteils, der Anwendung und den gew√ºnschten Berechnungen abh√§ngig. &#13;
Die Realisierbarkeit und der m√∂gliche Effizienzgewinn eines spezialisierten Pr√§prozessors wird untersucht. Die betrachtete Bauteilklasse sind Kurbelwellen in Kolbenverbrennungsmotoren. Das Berechnungsmodell der Kurbelwelle soll f√ºr Mehrk√∂rpersystemsimulation des vollst√§ndigen Motors verwendet werden. &#13;
Die vorliegende Arbeit er√∂rtert die M√∂glichkeiten f√ºr die Integration eines spezialisierten Pr√§prozessors in den Konstruktionsprozess. Sie gibt einen detaillierten √úberblick √ºber Modelldaten f√ºr die Beschreibung der Gestalt in CAD-Systemen und Modelldaten zur Beschreibung von FE-Berechnungsaufgaben sowie Mehrk√∂rpersystemsimulation. Des Weiteren werden allgemeine Pr√§prozessoren f√ºr FE-Berechnungsaufgaben und Mehrk√∂rpersystemsimulation betrachtet. &#13;
Kurbelwellen werden als Beispiel f√ºr eine Bauteilklasse verwendet und in der historischen Entwicklung vor und nach der ErÔ¨?ndung des Kolbenverbrennungsmotors dargestellt. Im Anschlu√ü folgt ein √úberblick der Entwicklung von Berechnungsmethoden f√ºr das dynamische Verhalten von Verbrennungsmotoren. &#13;
Als Nachweis der Machbarkeit wurde im Verlauf der Dissertation der Pr√§prozessor CADSimShaft f√ºr die automatisierte Modellaufbereitung von Kurbelwellen vom Autor erstellt. Der Pr√§prozessor vereinigt den gesamten Arbeitsablauf der Modellaufbereitung vom CAD-Modell zum MKS-Modell unter einer graphischen BenutzeroberÔ¨Ç√§che. Die Implementierung beruht vollst√§ndig auf quelloffenen Bibliotheken. Von besonderer Bedeutung war die Entwicklung eines robusten Vernetzungsalgorithmus f√ºr die zuverl√§ssige Bestimmung der Federeigenschaften der Kurbelwellenteile.&#13;
Der Pr√§prozessor wurde mit einer Reihe ausgef√ºhrter Kurbelwellenmodelle getestet. Praktische Ergebnisse werden f√ºr jeden Schritt der Modellaufbereitung vorgestellt. Zus√§tzlich wurden f√ºr eine Kurbelwelle die Auswirkungen von Fehlern der Modellbildung auf die Simulation des vollst√§ndigen Motors untersucht.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The integration of design and calculation in mechanical engineering promises a large increase of efficiency in the design process. The integration requires specialized preprocessing for the CAD designed part. The preprocessing depends on the part type, its application and on the required calculations. &#13;
The feasibility and possible gain in efficiency of one specialized preprocessor will be analyzed. The examined part type are piston engine crankshafts. The calculation model of the crankshaft will be used in multibody system simulations of the complete engine. &#13;
This thesis discusses possibilities for the integration of a special preprocessor in the design process. It provides a detailed overview of model data used for shape representation in CAD systems and model data necessary to deÔ¨?ne Ô¨?nite element and multibody system simulation tasks. Also given is a short overview of general preprocessors for Ô¨?nite element caculations and multibody system simulation. &#13;
Crankshafts are used as a part type example and the historic development of crankshafts before and after the invention of the piston engine is shown. This is followed by an overview of the development of calculation methods for the dynamic behaviour of piston engines. &#13;
A proof of concept preprocessor CADSimShaft for the automatic preprocessing of crankshafts has been developed by the author in the course of the dissertation. The preprocessor combines to complete model preparation workÔ¨Çow from the CAD model to the MBS model under a graphical user interface. The implementation is wholly based on open source libraries. Of special importance was the development of a robust meshing algorithm for a reliable stiffness determination of the crankshaft parts. &#13;
The preprocessor has been tested with a number of production crankshaft models. Practical results are given for every model preparation step. Additionally, the effects of crankshaft modelling errors on the complete engine simulation are analyzed for one crankshaft model.</dc:description>
          <dc:date>2014-03-26</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/4957</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-49571</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-49571</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/4957/sadowski_torsten.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-SA: Creative Commons Lizenz: Namensnennung, Weitergabe zu gleichen Bedingungen</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
