<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T07:01:57Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3898">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3898</identifier>
        <datestamp>2013-09-25</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Entscheidungsfindung im Cloud Computing : Konzeption und Analyse eines Modells zur Anbieterauswahl </dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Decision making in Cloud Computing : Conception and analysis of a provider selection model </dc:title>
          <dc:creator>Repschl√§ger, Jonas</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Das Cloud Computing ist sowohl f√ºr die Praxis als auch f√ºr die Wissenschaft ein zunehmend relevantes Anwendungsfeld. Es stellt f√ºr viele Unternehmen ein neues Dienstleistungsmodell dar und pr√§gt zugleich nachhaltig die IT-Landschaft. Die steigende Beliebtheit des Cloud Computing im privaten und beruflichen Umfeld geht mit einer schnell wachsenden Anbieterzahl einher, die das Vergleichen und das Ausw√§hlen eben dieser wichtiger werden l√§sst. &#13;
Im Rahmen dieser kumulativen Dissertation mit dem Titel Entscheidungsfindung im Cloud Computing ‚Äì Konzeption und Analyse eines Modells zur Anbieterauswahl werden verschiedene Publikationen zusammengefasst, die sich mit einem Gestaltungsansatz zur Entscheidungsfindung bei der Anbieterauswahl innerhalb des Cloud Computing aus unterschiedlichen Perspektiven und unter Zuhilfenahme verschiedenartiger Forschungsmethoden besch√§ftigen. Hierzu werden im ersten Schritt Vergleichskriterien definiert, die als Grundlage f√ºr eine Anbieterauswahl herangezogen werden k√∂nnen. Im zweiten Schritt wird der Anwendungsbezug untersucht, in dem √ºberpr√ºft wird, in welchem Umfang und in welcher G√ºte Informationen zu Leistungsmerkmalen des Anbieters bereitgestellt werden. Anschlie√üend werden die Vergleichskriterien gewichtet und Pr√§ferenzen analysiert. Im letzten Schritt wird ein Entscheidungsmodell konzipiert, mit dessen Hilfe der Auswahlprozess unterst√ºtzt werden kann.&#13;
Im Detail stellt die Arbeit einf√ºhrend die Problemstellung, die Ausgangslage und die Zielsetzung dar. Anschlie√üend werden die notwendigen theoretischen Grundlagen aufgezeigt, die wichtige Charakteristika des Cloud Computing zusammenfassen und den Anbieterauswahlprozess sowie die relevanten Ans√§tze und Methoden vorstellen. Darauf aufbauend wird eine ganzheitliche Klassifizierung f√ºr das Cloud Computing definiert, die sich in generelle und ebenenspezifische Auswahlfaktoren unterteilt. Die Auswahlfaktoren lassen sich anhand der sechs Dimensionen ‚ÄûKosten‚Äú, ‚ÄûFlexibilit√§t‚Äú, ‚ÄûLeistungsumfang‚Äú, ‚ÄûIT-Sicherheit und Compliance‚Äú, ‚ÄûZuverl√§ssigkeit und Vertrauensw√ºrdigkeit‚Äú sowie ‚ÄûService und Cloud Management‚Äú gruppieren. Begleitend hierzu werden Informationsasymmetrien bei Anbietern erfasst. Hierbei zeigt sich, dass dem Kunden h√§ufig nur Teilinformationen zur Evaluation eines Cloud-Anbieters zur Verf√ºgung stehen. Die bereitgestellten Informationen bei Software as a Service-Anbietern sind dabei im Wesentlichen auf die Bereiche Kosten, Sicherheit und Servicefunktionalit√§t beschr√§nkt. Basierend auf der Klassifizierung werden zus√§tzlich Kundensegmente im Cloud Computing erhoben und analysiert. In diesem Zusammenhang lassen sich kleine Unternehmen anhand ihrer Pr√§ferenzen bzgl. eines Cloud-Anbieters in f√ºnf Segmente unterteilen: flexibel und preisorientiert, mobilit√§tsaffin, reputationsorientiert, qualit√§tsbewusst oder anspruchslos. F√ºr Vergleiche von Cloud-Anbietern auf allen drei Ebenen kann abschlie√üend eine vierstufige Methodik in Form eines ‚ÄûAnalytischen Hierarchieprozesses (AHP)‚Äú eingesetzt werden, die durch Fallbeispiele herausstellt, dass auf der Infrastructure as a Service-Ebene die Preisstabilit√§t, auf der Platform as a Service-Ebene die Datensicherheit und auf der Software as a Service-Ebene die Service-Wartung als Auswahlkriterien besonders relevant sind. &#13;
Zusammenfassend werden die Erkenntnisse und Handlungsempfehlungen f√ºr Leistungsabnehmer und Leistungsanbieter in einer ganzheitlichen Struktur abgebildet, die insbesondere die Wechselwirkungen zwischen Anbieter und Kunde ber√ºcksichtigt und einen Bezug zu den vorgestellten Forschungsarbeiten herstellt. Hierzu werden notwendige Prozessschritte beim Leistungsabnehmer (Kunden) ber√ºcksichtigt und gleichzeitig die einflussnehmenden Aktivit√§ten des Leistungsanbieters beachtet. Die Arbeit schlie√üt mit einem Ausblick auf zuk√ºnftigen Forschungsbedarf im Cloud Computing.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Cloud computing  is becoming increasingly relevant for researchers as well as practitioners, offering many companies a new service model and allowing them to shape their IT landscape in a sustainable manner. In recent years, the cloud market has grown considerably. Currently, the customer can choose between many cloud providers. Thus, provider selection is challenging and it is difficult to match individual customer requirements with provided service characteristics.&#13;
This cumulative dissertation titled ‚ÄúDecision-Making in Cloud Computing - Conception and Analysis of a Provider Selection Model‚Ä? contains a collection of several articles which present a framework for decision-making with respect to cloud computing, considering different perspectives and heterogeneous research methodologies. In particular, this thesis addresses the decision problem of provider selection. First, comparison criteria are defined in order to lay the foundation for evaluation. Second, the criteria are analyzed regarding their usability and practical context. Therefore, the availability and quality of information offered by providers is examined. The criteria are then weighted and analyzed regarding customer preferences. Finally, a decision model is evaluated and applied in order to support the selection process within cloud computing and thus solve the decision problem.&#13;
More specifically, this dissertation starts with an overview and background, the problem, and the purpose of this work. Following, the relevant fundamentals and key characteristics of cloud computing are presented, as well as the selection process including methodologies and process models. Based on the findings, a classification framework for cloud computing is defined, which distinguishes between general and cloud level specific selection criteria. Each criterion belongs to one of the following six target dimensions: ‚Äúcost‚Ä?, ‚Äúflexibility‚Ä?, ‚Äúscope and performance‚Ä?, ‚ÄúIT security and compliance‚Ä?, ‚Äúreliability and trustworthiness‚Ä? or ‚Äúservice and cloud management‚Ä?. Additionally, information asymmetries on the provider side are examined. The findings show that the available information for evaluation of providers is limited. Software as a Service (SaaS) providers present mainly information regarding costs, security, and service functionality. Furthermore, customer segments for cloud computing are derived based on the developed classification framework. In this context, small and medium-sized enterprises can be grouped into five clusters based on their preferences for cloud providers: the flexible and pricing-oriented customer, the mobile customer, the reputation-oriented customer, the high quality relationship customer, or the low requirements customer. Finally, the ‚ÄúAnalytic Hierarchy Process (AHP)‚Ä? can be used for cloud provider comparison on all three cloud levels. Several conducted case studies show that the prioritized selection criteria depend on the cloud level: price stability for the Infrastructure as a Service (IaaS), data protection for Platform as a Service (PasS), and service maintenance for Software as a Service.&#13;
In sum, this thesis provides findings and recommendations for service providers and customers in a comprehensive and all-encompassing manner. The provider-customer interaction is thoroughly discussed, and the relevant steps for provider selection are presented. Finally, this thesis gives an outlook for future research directions in the field of cloud computing.&#13;
</dc:description>
          <dc:date>2013-07-04</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3898</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus4-38987</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus4-38987</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3898/repschlaeger_jonas.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
