<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:59:28Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3278">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:3278</identifier>
        <datestamp>2014-08-20</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Nachhaltiges Informationsmanagement: Gestaltungsans√§tze und Handlungsempfehlungen f√ºr IT-Organisationen</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Sustainable Information Systems Management: Design Approaches and Recommendations for IT Organizations</dc:title>
          <dc:creator>Erek, Koray</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Das Leitbild einer nachhaltigen Entwicklung hat sich in den letzten Jahren als ein wichtiges Grundprinzip unternehmerischen Wirtschaftens etabliert. Neben grunds√§tzlich √∂konomisch motivierten Handlungsweisen determinieren zunehmend √∂kologische und soziale Rahmenbedingungen den wirtschaftlichen Erfolg eines Unternehmens. Die integrative Ber√ºcksichtigung von √∂konomischen, √∂kologischen und sozialen Aspekten in den Wertsch√∂pfungsstrukturen eines Unternehmens f√ºhrte zu dem, was heute unter Nachhaltigkeitsmanagement in Unternehmen verstanden wird. Steigende Energieverbr√§uche in der Betriebs- und Nutzungsphase von Informationstechnologien (IT) sowie die immer k√ºrzer werdenden Lebenszyklen von IT-Services haben Nachhaltigkeitsthemen auch st√§rker in das Blickfeld von IT-Organisationen ger√ºckt und deuten auf einen Perspektivenwandel hin. Das Informationsmanagement als unternehmerische F√ºhrungsaufgabe ist daher gefordert, nachhaltige Managementkonzepte und Vorgehensweisen zu entwickeln und umzusetzen, die √ºber die aktuell unter dem Schlagwort ‚ÄûGreen IT‚Äú diskutierten Ma√ünahmen weit hinausgehen. Die vorliegende kumulative Dissertation erarbeitet hierzu Gestaltungsans√§tze und Handlungsempfehlungen f√ºr ein nachhaltiges Informationsmanagement und ist in vier Teile gegliedert. Nach einer forschungsmethodischen und theoretischen Einf√ºhrung werden im empirischen Teil der Arbeit der State-of-the-Art einer Nachhaltigkeitsadaption in IT-Organisationen aufgezeigt sowie die Treiber und Motive einer √∂kologischen Nachhaltigkeitsausrichtung in der Praxis identifiziert. Die Untersuchungen verdeutlichen, dass es im Informationsmanagement nach wie vor an einer theoretischen und konzeptionellen Grundlage zur Nachhaltigkeit fehlt. Wenngleich erste Ans√§tze zur ressourceneffizienten IT-Leistungserstellung existieren, mangelt es doch bislang meist noch an klaren Strategien und Managementkonzepten, aus denen sich ein entsprechendes Nachhaltigkeitsmanagement f√ºr die gesamte IT-Wertsch√∂pfungskette ableiten l√§sst. Zu diesem Zweck werden erste theoretische Grundlagen f√ºr ein nachhaltiges Informationsmanagement gelegt und praktische Ans√§tze zur Umsetzung von Nachhaltigkeit in IT-Organisationen erarbeitet. Die √úbertragbarkeit des Konzepts der unternehmerischen Nachhaltigkeit in das Informationsmanagement wird u. a. anhand eines strategischen Vorgehensmodells auf Basis der Ressourcentheorie demonstriert. Dar√ºber hinaus wird aus den generierten Erkenntnissen ein Referenzmodell f√ºr ein nachhaltiges Informationsmanagement mit neun konkreten Handlungsfeldern vorgestellt, das als Grundlage f√ºr die Implementierung eines ganzheitlichen Nachhaltigkeitsmanagements in IT-Organisationen dienen kann. Online-Version im Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de) erschienen.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">Sustainability has recently gained in importance and has become a key topic not only for debate within society but for corporate management as well. In our modern knowledge society, customer demands and stakeholder claims become increasingly sophisticated and environmental and social issues turn into determinants of business success. Sustainable management builds on the concept of the ‚Äútriple bottom line‚Ä?, which stands for simultaneously optimizing economic, environmental, and social performance to secure sustainable competitive advantage for the business in the long-term. The increasing economic, ecological and social significance of information systems (IS) demands for a reorientation of IS management. Ever-growing performance requirements and data amounts and challenges associated with rising energy consumption and e-waste call for new management practices that considers these issues. IT organizations are becoming aware of their responsibilities and start thinking seriously about managing IS in a more sustainable way. This cumulative dissertation illustrates design approaches and derives recommendations for IT organizations by adapting the concept of sustainability to the field of IS management. Following the introduction that describes the methodology and the theoretical background, empirical studies explore the state-of-the-art of Green IT in IT organizations and identify key drivers and motives for sustainability adaptation in practice. The investigations show that while measures for using computing resources efficiently have received considerable attention, the topic of sustainability in IS management is still lacking theoretical and practical foundation. For this purpose, this thesis provides a theoretical foundation and justification of sustainable IS management and suggests several models and frameworks. The transferability of the concept of sustainability in IS management is demonstrated by the use of practice-oriented concepts such as procedural models and the balanced scorecard. Furthermore, a reference model for sustainable IS management is presented. This reference model comprises nine specific areas of action that can serve as a basis for the implementation of an integrated sustainability management in IT organizations. For managing and measuring sustainability in business operations and for enabling a more systematic application of sustainability measures in IS management, this research provides guidance to practitioners and researchers alike. Online-Version published by Universit√§tsverlag der TU Berlin (www.univerlag.tu-berlin.de).</dc:description>
          <dc:date>2012-03-26</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/3278</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-34707</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-34707</dc:identifier>
          <dc:identifier>978-3-7983-2413-8</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3278/erek_koray.pdf</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/3278/erek_koray_umschlag.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights>Deutsches Urheberrecht mit Print on Demand (u.a. f√ºr Dissertationen empfohlen)</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
