<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<?xml-stylesheet type="text/xsl" href="xsl/oai2.xsl"?><OAI-PMH xmlns="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/OAI-PMH.xsd">
  <responseDate>2014-10-15T06:56:37Z</responseDate>
  <request verb="GetRecord" metadataPrefix="oai_dc" identifier="oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2663">http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/oai</request>
  <GetRecord>
    <record>
      <header>
        <identifier>oai:kobv.de-opus4-tuberlin:2663</identifier>
        <datestamp>2013-07-01</datestamp>
        <setSpec>doc-type:doctoralthesis</setSpec>
        <setSpec>bibliography:false</setSpec>
        <setSpec>ddc</setSpec>
        <setSpec>ddc:330</setSpec>
      </header>
      <metadata>
        <oai_dc:dc xmlns:oai_dc="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xsi:schemaLocation="http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc/ http://www.openarchives.org/OAI/2.0/oai_dc.xsd">
          <dc:title xml:lang="deu">Wissenslogistik - Die "Link-Kultur" als neues Paradigma der betrieblichen Organisationsentwicklung</dc:title>
          <dc:title xml:lang="eng">Knowledge logistics - The "Link Culture" as a new paradigm for the development of company organisation</dc:title>
          <dc:creator>Hermann, Sven</dc:creator>
          <dc:subject>ddc:330</dc:subject>
          <dc:description xml:lang="deu">Die betriebliche Organisation der Zukunft wird vor allem daran gemessen werden, in welchem Ma√üe sie es schafft neues Wissen aufzunehmen, bestehendes Wissen zu entwickeln und in die internen Prozesse einzubringen. Abh√§ngig ist dies von den intraorganisationalen Kommunikations- und Beziehungsstrukturen des Unternehmens. Die unter dem Schlagwort ‚ÄûWeb 2.0‚Äú zusammengefassten interaktiven, Community-orientierten Services, z.B. Wikis, soziale Netzwerke oder Twitter, er√∂ffnen Unternehmen vollkommen neue M√∂glichkeiten der Kommunikation, der Unterst√ºtzung und Abbildung sozialer Beziehungen sowie des Wissensaustausches. Mit dem zunehmenden Einzug junger, internet-affiner Menschen in die Arbeitswelt versch√§rft sich diese Entwicklung. Unternehmen stehen vor der Herausforderung, diese neuen Kommunikationsangebote im betrieblichen Umfeld nutzbar zu machen und zielf√ºhrend einzusetzen. Die neuen Medien eignen sich in hohem Ma√üe f√ºr den Transport und Austausch von Informationen und Wissen, die als Produktionsfaktoren weiter an Bedeutung gewinnen werden. Dabei gilt zu beachten, dass sich Kommunikations- und Wissensprozesse externen Steuerungs- und Planungsans√§tzen einer √ºbergeordneten Managementfunktion weitgehend entziehen. Im Hinblick auf das noch junge Konzept der Wissenslogistik ist zu beachten, dass eine direkte Gestaltungsm√∂glichkeit nur √ºber die kommunikative Infrastruktur des Unternehmens m√∂glich scheint. Unter Wissenslogistik ist die Planung, Gestaltung, Steuerung und Kontrolle der betrieblichen Kommunikationsmedien vor dem Hintergrund logistischer Prinzipien und Prinzipien der Selbstorganisation zu verstehen. Sie stellt kommunikative Transport-, Umschlags- und Lagerungstechniken bereit, ohne den Anspruch einer direkten Steuer- und Planbarkeit von Kommunikations- und Wissensprozessen zu haben. Ziel der Dissertation ist es einen Gestaltungsansatz der betrieblichen Kommunikationswege zum Aufbau und Erhalt nachhaltiger Kommunikations- und Beziehungsstrukturen zu entwickeln. Die drei Forschungsfragen der Arbeit betreffen Themenbereiche an der Schnittstelle zwischen Wirtschaftsinformatik, betriebswirtschaftlicher Organisationslehre und Logistik. Erstens, welche M√∂glichkeiten bieten sich f√ºr die Gestaltung der betrieblichen Kommunikationswege im Unternehmen? Zweitens, welchen Beitrag kann das Konzept der Wissenslogistik im Hinblick auf das Management von Wissens- und Kommunikationsprozessen leisten? Und drittens, wie k√∂nnen Strukturen und Instrumente des WWW f√ºr die Gestaltung der kommunikativen Infrastruktur von Unternehmen adaptiert und eingesetzt werden? Die Arbeit basiert auf einer anwendungsorientierten, qualitativen Forschungsmethodik, deren Kern eine umfangreiche Literaturanalyse und sieben Experteninterviews bilden.</dc:description>
          <dc:description xml:lang="eng">The organisation of companies in future will be judged above all in terms of the extent to which they can absorb new knowledge and develop existing knowledge, and introduce this into internal processes. This is dependent on intra-organisational communications and structures within the companies. The interactive, community-oriented services of the ‚ÄúWeb 2.0‚Ä?, e.g. Wikis, social networks or Twitter, open up completely new possibilities for companies for communications, the support and formation of social relationships, and the exchange of knowledge. The increasing numbers of young people with Internet-affinity entering the labour force are accelerating this development. Companies find themselves facing the challenge of utilising these new communications opportunities effectively in a commercial setting. The new media are very well suited for the transport and exchange of information and knowledge, which will become increasingly important as production factors. It is important to note that communications and knowledge processes of external control and planning functions are largely beyond the scope of higher-level management. With regard to the young concept of knowledge logistics it seems that an opportunity for direct contributions is only offered through the communicative infrastructure of the company. Knowledge logistics refers to the planning, organisation and control of company communications media against the background of the principles of logistics and self-organisation. It provides communicative technologies for transport, shipping and storage, without the claim that it will be possible to directly control or plan communications and knowledge processes. The objective of the thesis is to develop an approach for the organisation of commercial lines of communication and the maintenance of sustainable communications and interaction structures. The three research questions of the thesis are directed towards the interface between economic computer science, management organisation theory, and logistics. Firstly, what possibilities are opened up for the organisation of commercial communications within a company? Secondly, what contribution can the concept of knowledge logistics make with respect to the management of knowledge and communications processes? And thirdly, how can the structures and instruments of the WWW be adapted and utilised for the shaping the communicative infrastructure of companies? I use an application-oriented, qualitative research methodology, and the thesis is based on an intensive analysis of the literature and seven interviews with experts.</dc:description>
          <dc:date>2010-10-22</dc:date>
          <dc:type>doctoralthesis</dc:type>
          <dc:type>doc-type:doctoralthesis</dc:type>
          <dc:format>application/pdf</dc:format>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/frontdoor/index/index/docId/2663</dc:identifier>
          <dc:identifier>urn:nbn:de:kobv:83-opus-28067</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://nbn-resolving.de/urn/resolver.pl?urn:nbn:de:kobv:83-opus-28067</dc:identifier>
          <dc:identifier>http://opus4.kobv.de/opus4-tuberlin/files/2663/hermann_sven.pdf</dc:identifier>
          <dc:language>deu</dc:language>
          <dc:rights> CC BY-NC-SA: Creative Commons-Lizenz: Namensnennung, nicht kommerziell, Weitergabe zu gleichen Bedingungen</dc:rights>
        </oai_dc:dc>
      </metadata>
    </record>
  </GetRecord>
</OAI-PMH>
